<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE Root SYSTEM "/Users/ylfch/Dropbox/Innovation Team/Solferino Academy/Solferino Academy 2025 - DBX/WDR25/PROD/LAYOUT/CHINESE/02_EXPORTS/DTD/05/wdr25_from_styles.dtd">
<Story>
  <fig href_fmt="images/v-LBN0525-bnew-big_fmt.png" href="file:///Users/ylfch/Dropbox/Innovation%20Team/Solferino%20Academy/Solferino%20Academy%202025%20-%20DBX/WDR25/PROD/MULTILANGUAGE/SYNTHESIS-CN/WDR26-Executive-Summary-CN/Links/v-LBN0525-bnew-big.tif"/>
  <Story>
    <chapter-number>综合报告 </chapter-number>
    <chapter-title>危机时刻： 打击有害信息，捍卫人道价值</chapter-title>
    <h1>贾干·查普甘 </h1>
    <normal>在我亲历的每场危机中——在国际红十字与红新月网络对灾害、公共卫生紧急事件、大规模人口流动或是武装冲突的人道主义后果启动的每一场响应中——信息都如同食物、水和住所般至关重要。信息指引人们走向安全，帮助他们与亲人取得联系，给予他们保护自身及社区的知识。 </normal>
    <normal>但信息也可能造成危害。当信息是虚假的、有误导性或被蓄意操纵时，就会加剧恐惧、助长歧视、阻碍人道援助准入，导致生命的代价。我们目睹过太多这样的场景：疾病暴发时，谣言的速度超过了医疗建议的传播；灾害发生后，不信任阻碍了赈济的配送；武装冲突中，煽动性的叙事使暴力升级。 </normal>
    <normal>有害信息并非新鲜事物，但如今其传播速度与覆盖范围已达到前所未有的水平。数字平台为社区发声开辟了重要渠道，却也为谎言提供了滋生的沃土。在这样的环境中，信任变得脆弱。 </normal>
    <normal>在人道主义情境中，信任薄弱之处往往滋生有害信息。信任深刻影响着人们是否相信、分享和扩散有害信息——有害信息的影响和传播范围就此形成。有害信息以恐惧和不确定性为滋养，削弱了维系人道准入和人道行动的纽带。缺乏信任时，人们更难做好危机准备、寻求援助或遵循救生指引；而信任存在时，社区便能协同行动，更有效地承受冲击并实现恢复。维护信任并非可有可无——这是人道主义的必要条件。 </normal>
    <normal>《2026年世界灾害报告》呼吁各国政府、人道行动方、媒体、科技公司及社区认识到：信息的可信度关乎生死存亡。正如我们在紧急状况中规划物流、住所和医疗服务，我们也必须为信息环境做规划。这需要投资于社区参与，优先倾听而非急于发言，建立抵御有害叙事的韧性，并在每一次互动和每一条信息中始终一贯地坚持人道、中立、公正和独立。 </normal>
    <normal>2024年，32名红十字与红新月志愿者及工作人员在执行任务时遇害；在2025年，又有27条生命逝去。这令人痛心地提醒着我们：那些将人道置于首位的人们，往往在最危险的环境中承担着巨大风险。他们的牺牲凸显出当务之急：必须保护人道工作人员和志愿者，保障他们开展救生行动所需的空间。任何加深不信任、助长敌意或将保护标志变成攻击目标的行为，都必须紧迫地直面处理。对逝者的缅怀，促使我们怀着紧迫感和决心来应对这场危机。 </normal>
    <normal>心怀希望也须成为我们应对的一部分。有害信息在恐惧与混乱中滋长，但植根于信任、团结与人类尊严的希望具有同样的感染力。在威胁与希望之间寻求平衡，培育主动性和可能性的叙事，能形成关键的制衡力量。世界各地的社区应对危机时，不仅展现出韧性，还展现出创造力和同理心，往往引领了解决方案的探索。通过放大真实的故事与声音，我们不仅能抵御虚假内容，更能激发行动、增强信任，并提醒人们：纵使身处至暗时刻，前路仍在。 </normal>
    <normal>红十字会与红新月会国际联合会及其红十字与红新月会成员始终扎根社区核心开展工作，以实际行动、透明度和尊重赢得信任。在当今的信息危机中，这一角色比以往任何时候都更为重要。我们的承诺清晰坚定：秉持人道，基于实证，捍卫信任，将有需求的人群置于首位——让恐惧与迷茫时刻，最能传遍四方的是那些治愈、援助与守护的声音。我们当中的每个人都肩负着责任。通过保持知情，提出质疑，积极核验，只扩散可信的建设性信息，我们能改善信息环境，让希望的声量盖过伤害。<fig href_fmt="images/09_fmt.jpg" href="file:///Users/ylfch/Dropbox/Innovation%20Team/Solferino%20Academy/Solferino%20Academy%202025%20-%20DBX/WDR25/PROD/LAYOUT/ENGLISH/01_SOURCE/WDR26-EN-FULL-REPORT/Links/09.tif"/></normal>
    <normal>有害信息是社会各领域正面临的紧迫而普遍的挑战，也是在人道主义危机中开展工作的组织所面临的关键问题。它对受灾民众、社区、救援人员、机构以及公众对于人道行动的信任都产生着深远影响。 </normal>
    <normal>本报告使用“有害信息”一词，旨在聚焦其影响及应对措施，而非采用往往带有政治色彩，且受情境制约的僵化分类法。尽管尚无公认的定义，但就本报告而言，“有害信息”指可能对个人或实体引起、助长或导致伤害的信息。这个术语强调的是伤害本身，而非对传播信息的类型进行分类，而信息类型往往难以辨识，也会持续演变。 </normal>
    <normal-expanded>有害信息常被视为网络现象，但人道主义危机长期以来一直受到线下渠道传播的谣言、迷思和宣传的影响，包括口口相传、传单、广播电视、社区会议以及其他官方或半官方渠道。这些线下传播机制依然具有深远影响，尤其在数字化接入有限或媒体素养较低的地区。关键在于，有害信息常在线上和线下空间之间流动，由此扩大传播范围，并对个人和社区造成现实世界中的后果。 </normal-expanded>
    <normal-expanded>在2005年，信息被视为灾害响应的一种形式。当时的关注点在于信息缺失——即人们不知道什么——而非蓄意传播有害虚假内容。二十年后的今天，情况已然改变。在2026年，本报告将有害信息界定为一种实质性的危机：它阻碍民众获取人道援助，侵蚀信任，误导社区，加剧脆弱性并破坏社会凝聚力。之所以是危机，是因为有害信息具有慢性演变的特征——随时间和情境而升级、变异、蔓延。有害信息并非仅“突发”一次，而是以多种形式扩散、倍增、复合危害。它直接削弱人道主义领域履行其核心职能的能力：减轻痛苦、保护生命与人类尊严（尤其对最脆弱状况中的人群），同时促进对国际法的尊重，维护人道主义原则与标准。有害信息会阻碍援助准入、扭曲人道需求、助长不信任甚至煽动暴力，因此这已经不是无关紧要的问题。应对有害信息并非可供选择的事项——这是保护民众、维护人道主义目标的必然要求。 </normal-expanded>
    <normal>管理有害信息不再仅仅是传播工作的挑战，而是一项行动和伦理上的当务之急，需要全社会共同应对，涵盖公共政策、机构政策、应急准备、教育及社会意识等多个维度。应对这一挑战要求人道主义领域对有害信息有所准备，缓解其危害，并积极应对。本领域既不具备充分应对能力，也不应承担全部应对责任，因此集体响应至关重要。约60个组织为本报告提供了书面材料，凸显了有害信息的影响如今在全行业乃至更广泛领域受到何等重视。在本报告咨询过程中，各方均认同有害信息的危害性日益加剧，许多组织期待本报告能促进理解，推动行动。 </normal>
    <normal>从历史上看，人道主义标准和政策往往是回应行动失败、准入受限或新技术而出现的。如今，挑战已不在于信息的可用性或可及性，而在其可靠性。这就要求制定明确的行业标准和指导方针，指导人道行动方如何做好准备，如何应对有害信息，并将这些标准和指导方针纳入应急准备、风险评估、保护工作和问责框架，并随时根据地方实际情况进行调整。 </normal>
    <normal>如今，人道主义领域正面临新一轮技术变革浪潮——人工智能（AI）——风险再次上升。人工智能正以前所未有的速度和规模加速信息的生产和传播，降低了恶意行为者操纵内容和影响舆论的门槛。而现有的治理框架难以跟上这一步伐。 </normal>
    <normal>了解信息和技术的发展趋势如今对于在人道主义场景中制定有效应对有害信息的策略至关重要。当今有害信息的传播规模和速度远超以往任何时期。有效应对如此铺天盖地的误导性、工具化和定向传播的内容，对于维持信任、保障民众安全以及确保人道援助触及有需求的人群，变得至关重要。 </normal>
    <normal>在上述的有害信息场域中，本报告将信任、亲近感、社区和韧性置于分析的核心。 </normal>
    <normal-expanded>这一点在人道主义场景和信息生态系统中尤为重要：韧性不能仅仅倚赖受灾最重的人群实现。韧性必须依托更广泛的系统支持，以减少脆弱性、保障信息获取的公平性并维护权利。而这又需在公众信任、包容性治理、有效问责机制以及公平获取数字基础设施和数字素养等方面进行投资。若缺乏这些基础，韧性建设工作便可能流于表面——给本已面临最大危险的人群和社区施加过重负担。 </normal-expanded>
    <h1>有害信息并非背景噪音 </h1>
    <normal>有害信息并非背景噪音；它持续不断地塑造着人们如何理解危机、信任谁，以及能否获得人道援助与保护。有害信息既直接也间接地影响安全与保障。围绕有害信息的，既是信息传输线路的斗争，也是信息内容的斗争——基础设施和叙事都影响着人道援助准入、信任和权力。 </normal>
    <normal>随着信息生态系统日益复杂，解读信息、做出回应以及保护受灾人群、个人与组织免受其害的能力也必须同步提升。在这样的生态系统中推进工作，如今已成为人道主义危机应对行动的核心内容。这一内容必须融入应对方案的设计与实施过程，同时推动倡导更广泛的系统性变革。 </normal>
    <normal>这项责任无法仅由人道组织单独承担。应对有害信息需要提升韧性、建立信任并深化社区参与，同时也需要各国政府、科技公司、媒体、社区及民间社会组织开展协调的多方行动。 </normal>
    <normal>应对有害信息并非可选可不选的工作，它需要的正是系统性的变革。这是保护生命、维护人道主义原则不可或缺的举措，也是确保人类自身始终成为抵制操纵、猜忌与分裂的最强大力量的关键。 </normal>
    <normal>当前的任务在于确保，必要的保障、社区参与、紧密联系、信任与韧性工作并非任其自然或受利益驱使而发生，而应被有意识地加以推动，以保护民众，支撑秉持原则的人道行动。 </normal>
    <h1-recommendations>要求、目标与建议 </h1-recommendations>
    <normal-2c>要求 </normal-2c>
    <recommendations>将有害信息视为一场系统性人道主义危机加以应对，因为它会损害安全、尊严与获取援助的机会。将普遍公认的权利、应急准备、问责与透明度纳入这一危机应对，并以应对其他人道主义威胁的同等紧迫性对有害信息采取行动。通过谣言追踪、社交聆听与情感分析，加强跨部门协作，实现全领域的监测。</recommendations>
    <normal-2c>目标 </normal-2c>
    <recommendations>
      <bold>保护民众：在危机准备、应对与恢复阶段，将提供可靠、准确的信息置于优先地位，以保障安全、尊严和援助准入。</bold>
    </recommendations>
    <recommendations><bold>及早侦测并调整适应：</bold>通过监测叙事、认知与情感，实现协调、透明和及时的响应。 </recommendations>
    <recommendations><bold>保障人道行动：</bold>既防范有害信息、网络威胁及关键基础设施中断对工作人员、志愿者、受灾人群和人道行动造成损害，亦须维护信任与合法性。 </recommendations>
    <h3>建议	 </h3>
    <h4>对国家和政策制定者 </h4>
    <bullet-list-2c>将有害信息管理纳入危机准备与应对框架。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>投资建设早期预警和信息核验系统，以提供及时、可靠、能挽救生命的信息。</bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>维护网络规范，保护人道组织及关键基础设施免受信息通信技术的恶意使用。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>建立明确的法律与政策框架，以支持人道行动并保护其免受干扰和有害信息宣传攻势的侵害。 </bullet-list-2c>
    <h4>对技术平台 </h4>
    <bullet-list-2c>在人道危机爆发前、期间及结束后，优先实施快速内容审核与事实核查机制，并为人道组织建立有效的紧急上报渠道。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>确保各项工具能在低带宽、多语言及资源受限的环境中正常运作。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>在数字平台中引入目标明确的阻力机制，例如准确度提示、警示标签、“转发前请先阅读”的提醒，以及针对未核验内容的延迟分享路径。尤其是在人道主义危机场景中，通过上述机制限制有害信息迅速传播，并鼓励用户更审慎、更明智地使用数字平台。调整算法，减少针对人道组织、秉持原则的人道行动及受灾人群的有害叙事扩散。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>就人道主义场景中的内容审核行动、算法调整及其影响进行透明报告。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>与人道行动方共同设计危机响应规程，确保干预及时、契合具体情境，且符合国际公认的权利与标准。 </bullet-list-2c>
    <h4>对人道行动方 </h4>
    <bullet-list-2c>将有害信息管理视为行动风险，而非单纯的传播挑战，将其纳入与各国、区域组织和多边论坛开展的人道外交及保护对话中，同时融入项目方案、风险框架与备灾规划。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>在谣言核验、数字素养与安全信息项目中培训工作人员和志愿者；在可信组织间共享洞见。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>结合运用人工智能工具与专家经验，实现实时侦测、有害信息生态系统摸底分析和早期预警，以此强化监测；推动人道主义领域协作，汇聚资源和能力。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>系统记录并分析有害信息事件，为政策制定、行动调整和倡导工作建立实证基础。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>透明地开展社区参与，与受灾社区共同创作信息内容，强化中立性、公正性与独立性。 </bullet-list-2c>
    <h4>对社区和地方领袖 </h4>
    <bullet-list-2c>建立并维护地方谣言追踪与核验机制。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>担当可信的中间桥梁，增强团结、韧性及公众对人道响应的信心。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>与人道行动方及政府部门就信任缺口与未获关切的议题建立反馈闭环。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>保障包容性，确保青年、少数群体及残障人士在社区信息体系中得到代表。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>推动对话、同伴互动和社区主导的行动，从而抵制有害叙事，防止极化和污名。</bullet-list-2c>
    <h1>信任、真相与准备 </h1>
    <normal>我们已然身处信息危机之中。未来的应急准备工作必须包含公平获取可靠信息的渠道，辅以早期预警及服务于所有社区，尤其是风险最大社区的系统。有害信息不仅侵蚀着人道行动得到的信任，更是在亟需团结一致面对全球挑战的当下，加剧社会分裂、削弱合作基础。 </normal>
    <normal>对人道行动的合法性、有效性和接纳度来说，信任至关重要。2019年红十字与红新月运动国际大会对此予以了重点强调，会议明确指出，对秉持原则的人道行动的信任，是服务身处危险的人群不可或缺的保障，会议鼓励全体与会方采取行动维护并发展这份信任。<endnotes-ref endnoteId="u203f1"/>关键的是，对人道行动的信任并不仅仅取决于人道行动方自身，还有赖于有利的环境——一个能积极支持有原则、有效果、可问责的人道行动的环境。而这种环境正是由各国及其他相关方建立的法律、政治和行动框架塑造的，包括尊重人道主义原则、灵活且基于需求的资金支持、保障人道主义准入渠道，以及明确界定各方角色与责任。 </normal>
    <normal>在有害信息日益泛滥、公众不信任感持续加剧的时代，人道组织正面临愈发严峻的挑战：坚 守原则、基于事实的传播，往往难敌煽动情绪的叙事、极化的内容与观点主导的讨论。即便——或许尤其当——人道主义信息传递是基于证据并保持中立时，也常被更响亮、更富情绪感染力的声音淹没，在互联网上尤为如此。这构成了重大的认知挑战：信任与诚信可能遭受质疑，原则可能被视为脱离现实或缺乏共情。 </normal>
    <normal>由此就引发了信任与认知的问题：中立、事实与理性正日益遭受误解或不信任。当情绪与极化成为互动的主导力量时，即便是出于善意的传播，也可能被再解读为带有政治倾向或立场偏颇。这就扭曲了社区对人道工作的认知，也削弱了那些致力于秉持原则的人道行动的公信力。在这种局面推进工作，离不开持续的社区互动——尤其是线下互动，线下对话能够拉近距离、建立信任。而在数字空间，也需要认识到互动的局限性，有时在无法进行善意对话时，需要关闭评论区或暂不回应。 </normal>
    <normal>在国际红十字与红新月运动的七项基本原则<endnotes-ref endnoteId="u2049e"/>中，中立与公正往往是公众理解最浅、引发争议最多的两项原则。这略显讽刺，因为中立原则的本意正是为了避免卷入争议。究其根本，中立本身并非目的，而是一种在极化或政治化的环境中维系信任、保障援助通道畅通的方法。而公正则要求必须仅基于需求提供援助，不带任何歧视。这两项原则共同保障了该运动能够公平地、不存偏见地为处于危险的人群服务。 </normal>
    <normal>在如此碎片化且充满争议的信息空间中，受灾人群的声音面临被淹没、被曲解或被挪用的风险。信任无法强求，只能通过反复行动、透明、问责和诚信来建立。抵御有害信息的韧性不仅要求我们纠正虚假内容，更在于持续的互动、开放的姿态和有意义的参与。人道组织还必须积极阐明自己是谁、做什么、带来什么影响以及为何而行动——清晰有力地论证秉持原则的人道行动的必要性，维护一个不受政治影响、中立且公正的人道主义空间。尽管极化的认知会带来重重阻碍，秉持原则的人道组织仍然能够面对有害信息的同时，维系甚至重建信任与接纳。展望未来，关键问题在于，社区层面的信任与紧密联系能否成为抵御有害信息扩散及其影响的防火墙。 </normal>
    <normal>应对有害信息，需要的不止是增加沟通量或纠正虚假内容。仅靠这些做法无法建立信任，甚至可能适得其反，在武装冲突、政治动荡或存在系统性歧视的局势中尤为如此。有效的应对不止于对抗叙事，更要着眼于阻断有害信息的传播，并在组织层面和社会层面都增强韧性。信任的建立是通过紧密联系、理解、服务获取以及共享主体地位的感受而实现的。<endnotes-ref endnoteId="u20562"/>极为重要的是，信任无法在危机中临时构建，而必须长期培育而成。 </normal>
    <h1-recommendations>要求、目标与建议 </h1-recommendations>
    <normal-2c>要求 </normal-2c>
    <recommendations>将信任置于人道行动的核心位置，为此应确保使用权利、尊严、包容性、问责、透明和反馈等原则指导人道组织与社区沟通互动。</recommendations>
    <normal-2c>目标 </normal-2c>
    <recommendations>在危机发生前、期间及结束后，通过及 时、透明、一致的沟通与互动，降低不确定性。 </recommendations>
    <recommendations>通过与社区的优先事项保持一致并跟踪信任状况，增强行动合法性与问责。 </recommendations>
    <recommendations>为工作人员与志愿者提供保障措施、技能培训和包容性参与的支持，使其能够在充满争议的信息空间中安全开展工作。 </recommendations>
    <recommendations>赋能社区：建立双向反馈和参与体系，使民众能够表达关切、影响决策并抵制有害叙事。 </recommendations>
    <recommendations> </recommendations>
    <h3>建议 </h3>
    <h4>对国家和政策制定者 </h4>
    <bullet-list-2c>建立基于权利的政策框架，保障人道主义危机中获取可靠信息的渠道。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>将信任建设嵌入危机准备与响应计划。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>投资建设早期预警与监测系统，以侦测并抵制有害叙事。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>支持各国红会作为政府的助手，确保其独立、公正、中立与诚信得到尊重。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>对威胁人道主义准入、行动与安全的虚假内容迅速予以驳斥。 </bullet-list-2c>
    <h4>对技术平台 </h4>
    <bullet-list-2c>侦测并减少破坏人道行动与信任的有害内容。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>与人道行动方以安全的方式共享相关数据与洞察，以支持实时响应。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>确保内容审核、事实核查与人工智能工具在低带宽、多语言环境中正常运行。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>与人道行动方协同建设信息核验与标注机制，以扩散可信内容。 </bullet-list-2c>
    <h4>对人道行动方 </h4>
    <bullet-list-2c>制定政策、指南、标准及指标（如社区信任指数、社区参与与问责），用于衡量和追踪信任状况与有害信息，并以此指导响应。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>将信任作为一项行动资产，嵌入准备、响应和恢复工作。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>以透明、包容的方式进行沟通，快速纠正虚假内容，并与社区共同创作信息。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>为工作人员与志愿者提供谣言管理、数字安全（含防范网络骚扰）及具有文化敏感性的互动等方面的培训。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>加强对社区反馈的实时分析与响应，根据反馈中的关切点做出可见的工作调整，展示成效并分享经验教训，以此构建集体韧性。 </bullet-list-2c>
    <h4>对社区和地方领袖 </h4>
    <bullet-list-2c>担当值得信赖的中间桥梁，传播已核验信息并抵制谣言。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>与人道行动方协作，共同建立谣言追踪与核验机制。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>通过在学校、宗教场所和社区中心开展对话，持续巩固信任。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>参加参与式反馈与研究，确保各项响应行动能反映本地优先需求。</bullet-list-2c>
    <h1>在后信任信息时代推进人道行动 </h1>
    <normal>当前，人道行动在高度争议的信息环境中展开，巴克莱（Donald A. Barclay）将其概括为“后信任文化”<endnotes-ref endnoteId="u20642"/>，意指真相对塑造人类决策的作用已式微。在这样的环境中，技术扩散了信息，将其工具化，有害叙事得以迅速蔓延，这种现象在缺乏可靠信息的领域尤为严重。 </normal>
    <normal>气候变化、疫苗犹豫和移民等，都是有害信息滋长的议题。这些有害信息跨越国界传播，并不断被地方语境、叙事和政治议程重塑。这些议题也会加剧人道危机。因此，人道组织面临着微妙的平衡：在满足紧急需求的同时，还必须谨慎把握什么能说、什么不能说的边界，避免引发可能加剧紧张局势或损害中立形象的争议。 </normal>
    <normal>这一挑战的核心在于叙事的力量。叙事塑造了人们解读信息的方式，决定了他们信任谁，以及是否与人道行动方互动。亲身经历、公共话语、媒体报道和数字互动都在强化这些叙事。当主流叙事与民众的日常现实发生了差距，信任便会消磨，替代性或有害叙事往往随之滋生。这类叙事常通过将某些个体或群体描绘成局外人、威胁或非法（即“他者”）来界定身份认同。这种话语建构会引发恐惧，助长排斥，非人化，并将敌意正常化。例如，流离失所人群可能不被视为危机受害者，反而被塑造成国家稳定性的威胁因素或稀缺资源的竞争者。以这种方式，叙事塑造认知，而“他者”的观念塑造归属感——谁值得信任、谁不可信任；谁具有合法性，谁又是非法的。 </normal>
    <normal>叙事还会将复杂问题简单化，煽动情绪，并可能削弱社会凝聚力。在当今的信息生态系统中，人道组织不仅要应对物理性的威胁，还必须应对数字与网络中的威胁。人道组织日益被构建成行动低效的应对者、政治工具甚至外国代理人。这使得准确可信的信息更难被传递给最需要的人群，也更难与有害内容区分开来。在充满争议或敏感的环境中，人们可能转而向网上社群寻求答案，即便这些社群所放大的有害资讯往往是由缺乏专业知识的行为体和明确的政治或经济议程推动的。 </normal>
    <normal>恶意的行为体利用人们有限的信息处理能力，放大恐惧、怨愤和危机感。这不仅会制造短期的混乱，更会加深长期的不信任。其后果是真真切切的：有害叙事影响着社区如何认知风险，如何在紧急状况期间做响应，如何为未来的冲击（包括灾害）做准备。在危机时刻，有害叙事可能引发否认、恐慌或抵制情绪——最终破坏挽救生命的干预措施。</normal>
    <h1-recommendations>要求、目标与建议 </h1-recommendations>
    <normal-2c>要求<bold> </bold></normal-2c>
    <recommendations>
      <bold>加强全球合作，推动平台问责、人工智能治理及人道信息保护，将人权、应对准备、问责和协作纳入法律和政策框架。投资建设社区主导的韧性、备灾和反馈系统，赋能全体社区成员，保障信息获取渠道，保护脆弱群体——在实践中贯彻明确的基于权利的方法。</bold>
    </recommendations>
    <normal-2c>目标 </normal-2c>
    <recommendations>防止有害信息破坏人道主义准入和人道行动。 </recommendations>
    <recommendations>增强社区韧性：为社区和志愿者配备可信信息、应对准备工具及立足本地的策略，以应对有害叙事。 </recommendations>
    <recommendations>促进政策协调，为此应将人道主义视角嵌入数字与人工智能治理。 </recommendations>
    <h3>建议 </h3>
    <h4>对国家和政策制定者 </h4>
    <bullet-list-2c>在人工智能治理和平台问责的法律及政策框架内，大力倡导对人道信息的保护。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>抵制对社区和/或秉持原则的人道组织进行污名化的有害叙事，同时避免将人道行动政治化。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>重申安全、不受阻碍的人道主义准入的重要性，增进对人道职责的理解，包括国家红会作为公共当局独立但受认可的伙伴所发挥的助手作用。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>与人道行动方协作，确保制定及时、准确且切合地方实际的传播策略，以支持人道行动。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>确保国家信息法律与政策符合国际法。 </bullet-list-2c>
    <h4>对技术平台 </h4>
    <bullet-list-2c>提供切合地方情况的工具，包括多语言翻译、切合文化背景的事实核查及无障碍功能。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>通过与人道行动方和社区行动方协作，在危机期间加大对经过核实的人道信息的传播力度。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>监测人道主义叙事在当地如何被重塑，对有害的重新解读予以遏制。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>在危机期间调整算法和/或进行降温处理，以减少有害叙事的扩散。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>强化与人道组织及社区媒体的伙伴关系，确保可靠、及时的救生信息触达受灾人群。 </bullet-list-2c>
    <h4>对人道行动方 </h4>
    <bullet-list-2c>与社区、记者及受信任的意见领袖共同制作具有包容性且切合地方实际的信息，确保信息契合地方的语境、文化和语言。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>监测公众对人道行动的认知，调整线上和线下渠道的实时信息传递。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>通过培训、能力建设，并将有害信息管理嵌入人道外交、风险管理和行为改变工作，以增强韧性。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>记录并分享打击有害信息的洞见与经验，以支持持续调整策略，巩固集体韧性。 </bullet-list-2c>
    <h4>对社区与地方领袖 </h4>
    <bullet-list-2c>根据社区的优先事项，结合当地语境传播经过核实的人道信息。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>运用同伴网络、对话机制和社区主导的举措，来对抗有害信息。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>识别信任的缺失，并直接向人道行动方和当局传达关切。</bullet-list-2c>
    <h1>在充满敌意的信息环境中前行 </h1>
    <normal>有害信息并非抽象的威胁：它对人道行动产生直接而切实的影响，往往会破坏信任、阻碍准入，危及工作人员和受灾社区的安全。从虚假指控到有针对性的宣传攻势，全球人道行动方正日益面临扭曲叙事带来的行动困境。无论是在武装冲突、公共卫生突发事件或灾害应对中，还是在本地和国际人道组织的日常运作中，这种影响都随处可见。 </normal>
    <normal>虚拟空间并非中立的对话场域。数字平台已变成蓄意破坏信任与真相的战场，个人、社区乃至国家都受到有害信息的攻击。在这个信息密集且动荡不安的空间里，真与假的界限模糊。人道主义叙事必须与情绪化、政治化，有时是工具化内容的汹涌洪流抗衡。 </normal>
    <normal>十年前，人们普遍认为“信息流动无法控制，也无需控制”<endnotes-ref endnoteId="u206ca"/>。这一观点折射出数字时代的早期特征：社交媒体平台刚刚兴起，用户生成内容大多体现个人善意，而非恶意行为者蓄意为之的有害意图。在当时，这是对更广泛参与、更高透明度和更强问责的进步呼吁。但如今的局面已截然不同。核心问题不再是信息是否应当受到监管，而在于应该监管什么、如何监管、由谁监管以及配套何种保障措施——尤其在保护基本权利和自由方面。如何把握这一平衡，已成为当今时代面临的核心挑战之一。 </normal>
    <normal>人道行动的核心在于满足危机中民众的需求，而非提升援助机构的可见度或声誉。然而，无论是因无端指责还是蓄意散布的有害信息，当聚光灯因不公正指责或蓄意的有害信息而从受灾社区转向援助机构，这些机构的安全与有效运作能力便面临威胁。有害叙事日益扭曲公众与社会对人道行动的认知，限制援助准入，侵蚀信任，并不断压缩遵守原则的人道行动的工作空间。正当的监督对于问责与改进至关重要，但这必须与蓄意歪曲或旨在削弱人道行动合法性、阻碍人道工作开展的有害虚假信息相区分。正如本报告反复强调的，其后果极为严峻：准入受限，声誉受损，工作人员及志愿者承受情绪压力和加剧的安全威胁，行动延误，以及公众信任丧失。 </normal>
    <normal>这些态势凸显了更有协调性和系统性的应对措施的紧迫程度。应对有害信息需要全行业的协作和投入，并主动与塑造和影响信息环境的各方开展合作——尤其是政府和科技公司（详见第五章对其角色的详细分析）。 </normal>
    <normal>最重要的是，这种局面引发了任何单一组织都无法独自解决的紧迫问题：这些挑战已超出任何单个组织的职权范围和影响力。以下这些两难，亟需集体反思和共同应对。 </normal>
    <numbered-list>是中立还是反对有害叙事：当非人化或歧视性的叙事蔓延，有时有国家或政治势力推动时，人道工作者究竟是该为了维护中立与准入而保持沉默，还是为了防止伤害而公开发声？ </numbered-list>
    <numbered-list>是辟谣还是面对损害准入的风险：即便公开反驳虚假内容可能面临损害中立性或行动准入的风险，是否仍应予以反驳？人道行动方应如何做出回应，又不卷入政治化或极化争论？ </numbered-list>
    <numbered-list>是保持信息完整性还是避免极化：在碎片化且充满敌意的信息环境中，人道行动方如何保护信息传递的完整性并维系信任，又不被利用、歪曲和噤声？ </numbered-list>
    <numbered-list>是集体行动还是碎片化应对：需要建立什么样的伙伴关系、机制和国际规范，才能保护人道组织免受信息攻击？全行业是否应集体倡导加强平台政策和治理框架，以捍卫人道主义空间？ </numbered-list>
    <numbered-list>是发声还是沉默：当有害叙事系统性地针对脆弱状况中的群体（如移民），又是由国家或政治利益驱动时，人道行动方还剩下多少回应空间？他们如何对抗此类叙事，又不违反中立原则？沉默在何种情况下会被视为对歧视性或非人化叙事的默许？又在何时会沦为共谋？ </numbered-list>
    <normal>这些两难凸显了人道主义领域的急迫需求：制定集体策略，在敌意益增的信息环境中，既维护秉持原则的人道行动，又保护面临危险的群体并维护信任。</normal>
    <h1-recommendations>要求、目标与建议 </h1-recommendations>
    <normal-2c>要求 </normal-2c>
    <recommendations>将有害信息视为行动风险，将准备工作、问责制和透明度嵌入人道行动从早期预警到恢复的各个阶段，并像衡量实体影响那样严谨地评估其对人、社会及行动造成的危害。 </recommendations>
    <normal-2c>目标 </normal-2c>
    <recommendations>视有害信息为系统性风险，以保障人道准入与行动。 </recommendations>
    <recommendations>保护行动、人员和社区信任，将有害信息分析与应对纳入人道行动的各个阶段。 </recommendations>
    <recommendations>通过为响应措施配置资源并系统性评估危害，建立韧性，为基于实证的行动提供依据。 </recommendations>
    <h3>建议 </h3>
    <h4>对国家与政策制定者 </h4>
    <bullet-list-2c>通过公众信息素养教育和意识普及活动，建设社会韧性。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>将有害信息风险纳入灾害管理与危机响应框架。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>支持建立机制，用以识别并应对危及平民或干扰人道行动的有害信息事件，确保秉持原则的人道行动方的使命得到尊重。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>支持国际合作并维护网络规范，以保护人道行动和关键服务。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>建立应对有害信息的灵活资金渠道，优先支持地方韧性建设及社区主导的谣言追踪。 </bullet-list-2c>
    <h4>对技术平台 </h4>
    <bullet-list-2c>在人道危机期间调整算法或对其“降温”， 以遏制有害叙事的扩散。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>优先推送来自可信人道组织、卫生机构和地方行动者的权威信息，以传递及时的挽救生命指导。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>启动危机应对规程，暂时调整算法权重，优先保障安全性和可靠性，而非优化用户互动。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>与秉持原则的人道行动方协作，设计因地制宜且透明的平台干预措施，在尊重用户人权的同时，保障受危机影响人群的安全。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>确保实施独立监督，在言论自由与防范平民、人道行动方和人道行动免受危害之间取得平衡。 </bullet-list-2c>
    <h4>对人道参与方 </h4>
    <bullet-list-2c>将有害信息监测纳入项目规划、评估及早期预警系统。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>记录、分析并分享从有害信息事件及其行动影响产生的可操作性见解和经验教训，为实时调整和长期韧性建设提供依据，而不阻碍秉持原则的人道行动。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>提升工作人员与志愿者识别、记录及安全应对有害叙事的能力。加强内部沟通机制，确保工作人员和志愿者掌握信息、协调一致，并能在遵守人道主义原则的同时安全且一致地应对有害叙事。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>投资建设多语言监控、双向沟通、快速核查系统，并与值得信赖的本地审核员建立合作伙伴关系。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>推动建立区域研究中心，以加强对危害的监测、衡量及循证评估。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>加强人道工作人员与志愿者在数字威胁、信息与媒介素养及叙事分析方面的协作与培训。 </bullet-list-2c>
    <h4>对社区与地方领袖 </h4>
    <bullet-list-2c>共建谣言追踪与反馈机制，及早侦测有害信息。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>通过可信的本地渠道核实并传播准确信息。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>记录影响安全、服务或准入的有害信息事件。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>促进对话与同伴交流，以减少污名、恐惧和分裂。</bullet-list-2c>
    <h1>履行共同责任，维护秉持原则的人道行动 </h1>
    <normal>有害信息不受限于国界，适应性强，常针对身处最大危险中的人群。算法系统助长其传播，而全球数据治理、人工智能能力以及政治社会极化的差异则加剧了其影响范围。要有效应对，必须提高在内容分类、排序、扩散及定向推送方面的算法透明度，同时采取保护隐私、尊严和真实性的措施。 </normal>
    <normal-expanded>从大流行病到武装冲突等各类人道主义危机，为有害信息提供了滋生的温床。与新冠病毒大流行相关的信息既暴露了有害信息传播的速度，也揭示了行动延迟的代价。应对识别、预防和缓解有害信息的挑战，需要采取系统性方法和紧急的跨领域行动。必须弥合人道行动方、数字权利倡导者与科技界之间的割裂。这包括为新兴议题创造讨论空间，促进多元的、过往代表性不足的视角，优先考虑原则与问责。建立强大且具有前瞻性的伙伴关系至关重要，这不仅有助于塑造治理框架，更能影响应对如此快速演变局势的工具设计与部署。 </normal-expanded>
    <normal>确定何为有害信息，对任何寻求制定符合风险管理要求的战略响应措施的实体而言都至关重要。有害信息的影响取决于多个变量，包括其范围（规模和严重程度）、持续时间、事件影响程度，以及受影响个人、组织和更广泛环境的韧性。危害可能由事件直接造成，也可能间接产生，其界定往往取决于信息导致这种结果的确定程度。单一事件可能引发多种形式的危害，可分为直接危害（初级危害）与间接危害（次级或三级危害）。这些危害可能包括身体性的、心理性的、社会性的和剥夺性伤害。有害信息的影响往往具有破坏性和多维性，同时在多个领域显现。 </normal>
    <normal>界定有害信息时最具争议的领域之一，是合法政治异议与煽动之间的界限。在某些情境下，这一界限变得模糊，引发对言论自由的严重担忧。内容可能会被标记为异议、破坏稳定或是煽动暴力，尤其在危机或内部紧张局势期间。挑战在于确保打击有害信息的措施不会成为压制异议的借口。需要建立明确的保障措施，以区分挑战权威的言论和真切威胁公共秩序、安全及人类尊严的言论。 </normal>
    <normal>必须在个人、机构和社会等各个层面建立韧性，依托社区信任、本土知识、行为科学，以及数字与信息素养。证据显示，诸如数字化提示<endnotes-ref endnoteId="u20766"/>等简单的干预措施就能减少虚假内容的分享，这凸显了将监管与专用于情境的解决方案相结合的价值。政府、平台、民间社会及研究人员必须合作，测试并推广行之有效的做法。这也凸显了将监管与行为科学和专用于情境的实际干预措施相结合的重要性。政府、平台、民间社会和研究人员必须合作测试哪些措施有效、对谁有效，在何种情境下有效。<endnotes-ref endnoteId="u20131"/> </normal>
    <normal>对于人道主义领域而言，加强跨领域协作至关重要——这不仅是为了确保可信信息的流通，更是为了识别并应对有害信息。仅靠阻断传播远远不够。要有效应对，需要集体性的努力，例如在新冠病毒大流行期间为全球卫生安全所作努力的基础上继续推进。 </normal>
    <normal>归根结底，国家必须行动。正如《国际红十字与红新月运动致各国呼吁书》 所强调，应对有害信息已成为秉持原则的人道行动的核心。可信信息虽非水、食物或住所，却是获取这三者的关键，也是保障安全、尊严和自主权的关键。 </normal>
    <t1-definition>致各国呼吁书：</t1-definition>
    <normal-definition-first>2024年国际红十字与红新月运动代表会议呼吁 各国采取一切适当措施，应对有害信息。 </normal-definition-first>
    <quote>我们呼吁各国采取一切适当措施，预防、制止并纠正通过社交媒体或其他途径传播的各类虐待、施压、错误信息、虚假信息及非人化言论。这些内容损害易受损状态中的人群的身心与名誉福祉，也对为该群体提供服务的红十字与红新月运动各组成机构的工作人员及志愿者造成伤害。”</quote>
    <h1-recommendations>要求、目标与建议 </h1-recommendations>
    <normal-2c>要求  </normal-2c>
    <recommendations>通过构建尊重权利、公开透明、可问责、有韧性的信息生态系统，实现言论自由与保护人道主义空间、受灾人群的安全与尊严和人道行动的完整性之间的平衡。 </recommendations>
    <normal-2c>目标 </normal-2c>
    <recommendations>确保法律和政策能够保护秉持原则的人道行动，并保障可信可靠的信息。 </recommendations>
    <recommendations>要求各平台对其保护秉持原则的人道行动的相关措施承担责任，同时落实公开透明、尊重权利的危机应对规程，以此维护受灾民众与人道工作人员的权益。 </recommendations>
    <recommendations>将有害信息分析嵌入人道行动，保障信任、准入和秉持原则的人道行动。 </recommendations>
    <recommendations>推动受灾社区参与信息策略制定，并与数字平台合作，确保信息传递的及时性、准确性与安全性。 </recommendations>
    <recommendations>通过提升数字与媒介素养、开展地方对话、反极化举措 ，以及持续监测以评估和调整干预措施，构建可信任的信息生态系统。 </recommendations>
    <h3>建议 </h3>
    <h4>对各国与政策制定者 </h4>
    <bullet-list-2c>出台尊重权利的相关法规，打击有害信息，并保障人道行动和可信信息的传播。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>与人道行动方协调，确保各项法律法规能够保护并尊重秉持原则的人道行动。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>在谈判协商、框架构建与行动规划中，纳入可能影响秉持原则的人道行动的有害信息风险考量。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>尊重并支持各国红会履行其助手职能的独立性，确保其能够不受干扰地开展工作。 </bullet-list-2c>
    <h4>对监管机构与科技企业 </h4>
    <bullet-list-2c>在人道危机中，就有害内容清理、内容审核实践和算法调整做透明报告，以确保公信力与问责落实，避免对有需要的人群以及人道工作人员和志愿者造成伤害。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>与秉持原则的人道行动方协作，设计本土化的风险缓解工具，例如事实核查机器人、核实信息枢纽和多语言内容。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>对于有组织协调地针对秉持原则的人道组织以及受灾社区、人道工作人员和志愿者的安全与尊严开展的有害信息宣传攻势，加强执法与治理。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>与人道行动方合作制定并推行尊重权利的危机应对规程，向人道组织及研究中心共享相关数据，为可信的、秉持原则的行动提供支持。 </bullet-list-2c>
    <h4>对人道行动方 </h4>
    <bullet-list-2c>将可信信息视为秉持原则的人道行动和打击有害信息的关键要素，嵌入人道主义标准和行动框架。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>使用尊重数据保护规则、支持秉持原则的人道行动的方式，与监管机构和平台分享有害信息趋势的实证，以减缓有害信息现象，保护人道行动，并保障受灾人群、人道工作人员和志愿者。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>与地方记者、事实核查人员及可信内容创作者合作，扩大准确的情景化的挽救生命信息对有需求人群的传播覆盖。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>通过将媒介素养培育、信息韧性建设和反馈机制纳入人道项目规划，加强社区参与，确保社区能够获取、理解并运用可靠的信息。 </bullet-list-2c>
    <h4>对社区及地方领袖 </h4>
    <bullet-list-2c>推动社区媒体与独立新闻报道发展，提供及时、准确且易于获取的信息。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>主导数字与媒体素养工作，以建设批判性思维，增强对有害信息的韧性。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>通过广播、学校、宗教机构等地方渠道传播经核实的信息，发挥可信中介的作用。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>促进对话，对抗极化，消除污名，防止有害信息升级为暴力。 </bullet-list-2c>
    <h1>从传播 走向协作 </h1>
    <normal>在当今时代，气候极端事件屡破纪录，灾害和紧急状况日益增加，而人道主义预算不断缩减。行动起来，在危机发生之前做好准备的必要性从未如此关键。然而，当今的紧急状况不仅是物理性的——它们也是信息性的。有害信息会扩散恐惧，侵蚀信任，干扰准备和应急响应工作；它会加剧既有的脆弱性和紧张局势，在本就信任薄弱的环境中叠加风险。正如减灾工作一样，应对有害信息同样需要实现从被动反应转向主动韧性的根本性转变。这意味着要支持地方主导的行动，在危机发生前进行投入，并将风险根源治理纳入人道战略核心。 </normal>
    <normal>正如在社区得到支持，能够预判、抵御并适应风险的情况下，物理性灾害未必造成致命或破坏稳定的后果，有害信息的影响亦是如此。真正的挑战在于，如何通过将信息韧性嵌入人道项目之中，来扩大扎根地方的解决方案的覆盖面并维持其持续性。借助综合的跨领域方法来增强韧性，可以将关注点从对有害信息危机的事后应对，转向对风险的管理，以及培育社区抵御有害信息危机的能力。 </normal>
    <normal>有效应对有害信息，要做的不只是传递信息，而是要求一种根本性的思维转变：从信息传播，转向促进参与和能动性。传播工作 往往被设计为单向的信息流动，由外部主体决定哪些信息是相关或重要的、如何加以呈现，以及谁有资格发声。这种自上而下的方式不仅可能加剧既有的权力不平衡，还会忽视有需求人群的洞见、生活经验和优先关切。 </normal>
    <normal>相反，当社区积极参与叙事塑造、风险识别以和应对行动推进时，他们不再只是信息的被动接收者，而是解决方案的共同创造者。构建面对有害信息的韧性，并不仅仅是纠正虚假内容——更在于重建信任、深化对话，赋能民众自主应对信息环境。 </normal>
    <normal>这种向共同能动性的转变要求： </normal>
    <bullet-list>认可并支持值得信赖的地方行动者，包括青年领袖、妇女团体、宗教人士及社区媒体等，他们最能与同伴和有需求的人群建立有意义的联系。 </bullet-list>
    <bullet-list>投资建设地方信息生态系统——包括社区广播、地方记者、数字化信息接 入点以及反馈机制——以确保在危机发生前、期间及危机结束后均可提供 持续、贴合本地语境的传播服务。 </bullet-list>
    <bullet-list>将媒体与数字素养嵌入人道项目之中，使个人具备评估和质疑有害内容的 能力，并能够参与在知情基础上的决策。 </bullet-list>
    <bullet-list>为参与式内容创作创造空间，让社区使用在文化和情感上共鸣的形式表达自身视角，无论是故事讲述、戏剧表演、广播节目，还是社交媒体。 </bullet-list>
    <bullet-list>保障社区参与的安全，确保参与行为不会使个人面临风险，尤其在政治极 化或脆弱环境中更须如此。 </bullet-list>
    <normal>正如本报告反复强调的，有害信息不仅仅是传播层面的挑战，更是对人道准入、接纳度和安全保障的威胁。因此，应对有害信息需要采取全组织、全社会的策略。这一工作要求具备系统思维、长期协作，以及权力共享的意愿。正如人道行动者在服务供给中需全面落实援助本地化议程一样，在应对有害信息时也需要同样的承诺：倾听、共创，让应对建立在信任、透明与相互负责的基础上。 </normal>
    <normal>在数字化时代，战略传播的关键要素——精准受众、有效信息、适宜时机、恰当的信使——在 打击有害信息的工作中尤为重要。这四个要素深度地相互依存。 </normal>
    <normal>归根结底，应对有害信息的韧性并不是通过更完善的信息传递实现的，而是通过更稳固的关系来构建的。通过投入建设地方发声渠道、落实社区主体地位、推行包容性路径，人道主义领域能够摆脱被动的反叙事，转向更具可持续性、更贴合人道主义原则且以人为本的应对。向共同能动性转变意味着承认：信任与合法性不来自于传播事实，而是来自有意义的参与、对话以及相互负责。</normal>
    <h1-recommendations>要求、目标与建议 </h1-recommendations>
    <normal-2c>要求 </normal-2c>
    <recommendations>将社区置于信息韧性的核心位置，为此要投资推进包容性、问责和协作。具体举措包括支持反馈机制建设、本土信息核验及社区自主叙事，以此加强受本地信任的信息系统，为秉持原则的人道行动及更有效的危机应对提供支撑。 </recommendations>
    <normal-2c>目标 </normal-2c>
    <recommendations>通过在信息生态系统中嵌入社区声音和信息核验机制，加强秉持原则的人道行动。 </recommendations>
    <recommendations>依托本土视角构建信息和叙事，反映多元的社区声音，在决策过程中增进信任与包容性，以此确保人道响应符合人道主义原则且具备可问责性。 </recommendations>
    <recommendations>确保多元的声音能够指导人道决策与应对行动，以此提升行动的韧性。 </recommendations>
    <h3>建议 </h3>
    <h4>对各国与政策制定者 </h4>
    <bullet-list-2c>为社区主导的信息核验与传播工作提供资源，包括资助谣言溯源、独立新闻报道，以及使用地方语言的包容性传播渠道（广播、数字接入点、线下传播形式）。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>投入资源提升地方能力与信息素养，推动科技平台加强应对，采取主动措施打击有害信息，以此强化对人道行动至关重要的信息生态系统。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>通过合作伙伴、资源和安全保障，赋权受信任的地方行动者，包括青年团体、妇女网络和社区媒体，并将其纳入本地信息生态系统，以在危机期间支持信息核验、反馈和秉持原则的人道行动。 </bullet-list-2c>
    <h4>对人道行动方 </h4>
    <bullet-list-2c>构建问责，建设信任，为此可开展共同创作信息、建立社区反馈闭环、透明报告以及与社区联合进行评估——同时确保这些参与性活动尊重人道主义原则，避免政治化。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>建立早期预警和快速响应体系，监测影响人道行动的信息模式和叙事，放大可信的信息传递者声音，并在保障隐私的同时实现地方层面的及时回应。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>为社区主导的内容提供支持，助力安全、独立的故事讲述，使用本地语言制作符合本地语境的信息，配备有力的安全保障措施，保护内容创作者，确保包容性。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>加强本地记者与媒体机构作用，包括提供能力建设，助力其在线上线下平台及时发布通俗易懂的多语言内容——同时保持中立性，避免依附政治议程——以支持秉持原则的人道主义危机应对工作及有韧性的地方信息生态系统。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>使用匿名数据或聚合数据，追踪信任状况、参与质量、边缘发声包容性及纠错及时性等指标，以此衡量形势，总结经验，并分享经验，完善不同情景中秉持原则的人道应对行动。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>确保人道场景中的战略沟通能够实现精准受众、有效信息、适宜时机、可靠信使的匹配，明确四大要素的彼此关联，以此有效打击有害信息，支持秉持原则且贴合地方情境的应对。 </bullet-list-2c>
    <h4>对社区及地方领袖 </h4>
    <bullet-list-2c>生成并推广可构建信任、在危机期间支持秉持原则的人道行动的社区自主叙事。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>担当可信的中介，在有需要时促进人道行动方、当局与有需要人群之间的对话，确保双向问责，尊重并支持秉持原则的人道组织开展工作。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>保障地方信息系统的包容性，让包括边缘群体在内的多元声音都能得到表达和倾听。</bullet-list-2c>
  </Story>
  <fig href="file:///Users/ylfch/Dropbox/Innovation%20Team/Solferino%20Academy/Solferino%20Academy%202025%20-%20DBX/WDR25/PROD/LIBRARY/DUOTONES/p-CMR481-AB.tif"/>
  <fig href="file:///Users/ylfch/Dropbox/Innovation%20Team/Solferino%20Academy/Solferino%20Academy%202025%20-%20DBX/WDR25/PROD/LAYOUT/ENGLISH/01_SOURCE/WDR26-EN-FULL-REPORT/Links/p-CMR481-AB.tif"/>
  <fig href_fmt="images/p-SYR2114-AB_fmt.jpg" href="file:///Users/ylfch/Dropbox/Innovation%20Team/Solferino%20Academy/Solferino%20Academy%202025%20-%20DBX/WDR25/PROD/LAYOUT/ENGLISH/01_SOURCE/WDR26-EN-FULL-REPORT/Links/p-SYR2114-AB.tif"/>
  <Story>
    <h1>秉持原则的行动不止于宣言 </h1>
    <normal>在一个被谣言、操纵和高度政治化内容所扭曲的信息环境中，对人道行动方的信任正变得愈发脆弱。有害信息会削弱公众认知中的人道行动者的公正性、中立性与独立性，在社区内部助长怀疑，并危及工作人员、志愿者以及他们所服务人群的安全。在当下由情绪驱动的社交媒体经济及当今的人工智能中，秉持原则的人道行动容易被误解或歪曲——尤其是在人道行动无法与主流政治叙事或情绪叙事保持一致时。在这样的情境下，始终如一地贯彻人道主义原则不仅更加困难，也更加不可或缺。 </normal>
    <normal>一种日益增长的战略脆弱性正在显现：人道行动是被设计为审慎的、不偏不倚，且基于具体情境而开展的；与之相反，数字信息则是即时的、情绪化的，病毒式扩散的。这就造成了一种危险的速度不匹配。人道行动者通常需要时间来核验事实、评估需求并协调响应；而有害叙事与愤慨情绪却可以在数秒之内传播，无视人道、中立、准确、适度等准则，也不顾及后果。 </normal>
    <normal>仅仅宣称遵循人道主义基本原则是不够的。必须不断争取对受灾人群的接触渠道和人道行动者的受接纳度。这依赖于谦逊态度、有原则的行为、行动有效性与实际影响，以及及时而透明的沟通与互动。言辞必须与行动一致。一旦二者脱节，秉持原则的人道行动所必须的安全、持续的准入渠道，将愈发难以保障。 </normal>
    <normal>在当下坚持人道主义原则不止意味着默默遵循。它要求在每一个情境中都积极地传播、解释并体现这些原则——包括在数字空间中，在那里，有害信息与政治化叙事会迅速侵蚀信任。 </normal>
    <normal>在技术加速迭代的时代，人类的回应方式——诸如同理心、尊重与道德自制——比以往任何时候都更加重要。正如哲学家乔纳森·格洛弗（Jonathan Glover）所指出的，这些道德资源帮助人们行使自我约束、尊重他人的尊严，并关怀他人的痛苦与福祉。他将这些素养描述为“一种以某种尊重来回应他人的倾向——将他人视为我们共同体的成员、视为人类”， 以及“同情——关怀他人的苦难与幸福，可能还在某种程度上与他们产生认同”。<endnotes-ref endnoteId="u20180"> </endnotes-ref></normal>
    <normal>在今天，有害信息已不再是传播的挑战；它构成了对人道行动本身的威胁，因此需要一种全社会、全组织的应对方式。过去，人道传播工作者主要致力于促进与受灾社区之间的信息共享，以及与捐助方的沟通；而如今，他们越来越多地被要求识别、回应并试图缓解有害的内容。然而，许多组织在面对当下信息威胁的规模与复杂性时，仍然准备不足。 </normal>
    <normal>技术无疑能够提升人道行动的运行效率，但它也引发了难以回避的问题：技术是否可能使人道行动非人化——以自动化取代倾听，以算法逻辑取代判断？早在1999年、远在当今的数字化转型浪潮之前，格洛弗就在其著作《人性》（Humanity） 中极具前瞻性地指出： </normal>
    <normal>“要阻止技术已为时过晚，我们如今应转向心理。”<endnotes-ref endnoteId="u201b2"> </endnotes-ref></normal>
    <normal>格洛弗说的是，真正的危险并不主要在于机器本身，而在于人类心理如何回应机器带给我们的力量。人类的存续并不取决于是否阻止技术发展，而取决于是否能够理解并强化能约束技术滥用的道德心理机制。正如格洛弗所强调的，一旦技术无法被阻止，道德约束与道德心理便成为核心；同样，《运动致各国呼吁书》 也强调，人道主义原则——人道、中立、公正与独立——在复杂且高压的环境中成为了心理与伦理的保障。在一个极化的信息场域中，叙事能操纵认知、激化分裂，而对这些原则的坚守则构成了道德与行动的罗盘，引导行动者顶着压力，做出公正的决定，并维系信任。从根本上说，尽管我们无法控制有害信息传播的速度和范围（即“技术”），但我们可以依靠秉持原则的人道行动（即“心理”），确保响应始终保持伦理性、公正性，并以人的需求为核心。在当下这一信任脆弱、有害信息可能在瞬息之间瓦解有原则的努力的局面中，格洛弗的呼吁比以往任何时候都更为迫切。 </normal>
    <normal>当有害叙事传播加速，而有关人道行动的传播却相对滞后时，人道领域面临的是信任下降和行动空间收缩。应对这一挑战，必须正视这些困境，并调整传播实践，以跟上不断演变的信息环境。 </normal>
    <normal>如果说信任植根于脆弱性与期待，“人道”则扎根于尊重与同情。人道原则被广泛认为是人道行动的根本驱动力：正是这一原则促使人道行为方采取行动：拯救生命、减轻痛苦并维护受危机影响人群的尊严。在各项核心人道主义原则之中，人道原则居于首要地位，因为它集中体现了人道主义的道德使命、核心动机与奠基价值，同时也是其他原则的根基所在。在1979年的《红十字与红新月运动基本原则评注》中，<endnotes-ref endnoteId="u201d1"/>皮克泰（Pictet）指出，人道原则不仅要求保护生命和身体完整，还要求尊重个人的人格与尊严。他同时强调，该原则必须随着“时代形势”而演进，而信息时代正是这样的新形势。<endnotes-ref endnoteId="u20202"/> </normal>
    <normal>非人化已不再局限于露骨的仇恨言论或边缘意识形态，而是日益嵌入日常语言、视觉图像与数字行为之中。非人化潜藏于被篡改的图像、煽动性的新闻标题以及经算法扩散的叙事里，这些内容歪曲、抹杀甚至否定个体的人性。在本已脆弱的环境中，共情的消解绝不仅仅是一种附带后果，而往往是此类行为的蓄意目标。非人化并不总是显性的，它也可能以隐蔽且系统性的方式出现，例如通过数字画像、服务获取的不平等，或个人数据的商品化。从根本上说，非人化意味着将他人视为或对待为“非完全的人”——否认其人性的一个或多个要素。<endnotes-ref endnoteId="u20229"/>尽管人一直是人，不认可其人性却会带来真实且往往是暴力性的后果。这包括将个体简单归类为群体身份（如“移民”“难民”）、将其比作动物或害虫，或无视其正当的人类权益与能动性。当此类言辞得不到约束时，不仅会削弱公众的共情与同情心，还会助长社会对排斥、报复甚至暴力行为的支持。它会抑制帮助行为的产生，阻碍和解，并催生可能违反国际法的政策与举措。<endnotes-ref endnoteId="u2026e"> </endnotes-ref></normal>
    <normal>针对人道行动的非人化语言与图像带来了严重风险。它们可能被用来正当化或鼓励阻碍援助的行为，导致人道组织成为攻击目标，使人道援助被视为犯罪，并让某些群体在公众或决策者眼中被忽视或认定为不值得援助。当此类言辞源自官方渠道，或当人道准入被描绘为带有政治动机或是国家安全威胁时，上述风险又尤为突出。 </normal>
    <normal>然而，即便是出于善意的人道行为方，如果未能时刻审慎把控自己使用的语言，或未能意识到自己强化的权力动态，也可能在无意中复制非人化的行为模式。因此，秉持原则的人道主义不应止步于坚守“人道”的伦理承诺：还必须有意识地努力去侦测并打破非人化叙事，尤其是那些在“日常生活中并不戏剧化的场景”中被正常化的叙事。<endnotes-ref endnoteId="u2028c"/>对抗非人化的解药绝非更多的信息，而是认可——对那些不被认可的人，修复他们的可见性和尊严，并通过言语、图像与行动重申：没有任何人低于“人”。人道主义原则不仅能够经受住当下有害信息危机的考验，而且正是为应对这一类挑战而诞生的。<bold> </bold></normal>
    <normal>
      <bold>国际红十字与红新月运动凭借其工作人员与志愿者，具有巨大的潜力，能够放大推动力，促进参与。各国红会致力于成为值得信赖的引导者，通过在网络空间践行与线下社区同样的正向行为准则，助力构建更健康的社会，并塑造数字空间中的参与及响应规范。</bold>
    </normal>
  </Story>
  <Story>
    <h1-recommendations>要求、目标与建议 </h1-recommendations>
    <normal-2c>要求 </normal-2c>
    <recommendations>在数字空间和线下空间中都维护人道主义基本原则——人道、中立、公正与独立——为此而开展集体行动，以保障人道行动的准入、安全和信任，包括工作人员及有需求人群的安全。具体举措包括尊重各国红会的法定助手职能，确保限制性法律、制裁措施或反恐条例不会对秉持原则的人道行动造成损害。 </recommendations>
    <normal-2c>目标 </normal-2c>
    <recommendations>抵御有害信息、政治化叙事及社会与政治极化对人道主义原则的侵蚀。 </recommendations>
    <recommendations>通过明确践行公正原则与中立原则，以及倡导在法律法规框架中纳入人道豁免条款，保障人道准入和行动与人员安全 </recommendations>
    <recommendations>加强社区信任，为此应与社区共同创造体现人道主义原则、价值与伦理实践的叙事，并展现应对行动的合理性与客观性。 </recommendations>
    <recommendations>倡导能促进宽容、增强社会凝聚力并减少有害信息的负责任的数字生态系统，包括算法和人工智能。 </recommendations>
    <recommendations>通过培训、行为准则、社交媒体使用指南及同行交流等方式，提升管理层与工作人员践行基本原则的能力。 </recommendations>
    <recommendations>加强人道外交，深化与各国政府、主管部门、媒体及民间社会的协作，以维护秉持原则的人道行动，打击有害信息，提升红十字与红新月运动的公信力与行动实效。 </recommendations>
    <h3>建议 </h3>
    <h4>对各国与政策制定者 </h4>
    <bullet-list-2c>在立法、监管及备灾框架中保障人道空间，确保人道主义基本原则在数字与线下场景中均得到尊重。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>避免将人道行动方工具化，不使其卷入党派或政治议程。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>公开重申并支持人道组织的独立性、公正性与中立性。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>在可能阻碍秉持原则的人道行动的制裁措施、反恐条例及监管规定中，明确纳入人道豁免条款。 </bullet-list-2c>
    <h4>对技术平台 </h4>
    <bullet-list-2c>监测并防范针对人道行动的有害信息，同时建立保障机制，维护基本权利。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>提升透明度，完善工具与危机应对规程，支持秉持原则的人道行动方在网络空间开展工作。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>迅速采取行动，处理针对人道工作人员、志愿者及有需求人群的骚扰行为与有害信息。 </bullet-list-2c>
    <h4>对人道行动方 </h4>
    <bullet-list-2c>制定在争议性数字网络空间秉持原则开展工作的指导方针，预判可能被工具化的叙事，提前建立明确的沟通线路。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>在各类平台上重申并传播人道主义基本原则，避免依附任何党派或政治立场。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>在红十字与红新月运动各成员机构间，树立在言语、行为和行动中践行基本原则的模范。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>为工作人员与志愿者提供数字安全培训、心理社会支持及信息媒介素养教育，助力其及早侦测并应对有害叙事。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>重新聚焦于应对运动内部日益凸显的不宽容问题。<endnotes-ref endnoteId="u202a8"/> </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>加强在传播与人道外交领域的反思与经验积累，将人道主义原则嵌入应对有害信息的各项举措中。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>吸纳社区领袖与志愿者作为信息验证者与传播者，开展持续性宣传活动，着重凸显地方影响力与秉持原则的人道行动，而非只依赖于被动应对。 </bullet-list-2c>
    <h4>对社区及地方领袖 </h4>
    <bullet-list-2c>发挥可信中介的作用，维护公正性，消弭分歧。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>识别可能威胁人道准入、信任与安全的极化场域与有害信息。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>共同创造并推广彰显人道价值的本土叙事，确保人道行动始终响应社区需求。 </bullet-list-2c>
    <h1>数据在人道主义决策中的作用 </h1>
    <normal>在评估一场灾害或危机时，首先需要回答的几个核心问题有：（灾害或危机）有多大、多严重？发生在何处？谁会受到影响？回答这些问题离不开数据支撑。近年来，有助于回答这些问题的数据体量呈现爆发式增长，使我们在资源配置、精准施援以及危机预判等方面建立系统性方法的能力显著提升。有了这样的方法，人道组织能够以实证为基础，指导自身的原则和规则，从而在最迫切需要的地区提供援助。要为这种秉持原则的决策提供实证基础，就需要透明地说明以下问题：数据能反映的和无法反映的；数据的采集、生成与转换方式；基于既往经验，所得数据的时效性与可靠性。 </normal>
    <normal>近年来，尽管灾害数据收集能力持续增强，但近期大量数据收集机构（多为小型独立机构）的资金支持中断，严重威胁到实证构建生态系统。其结果是，用于优先考虑实施秉持原则的有效人道干预行动所依赖的实证基础，变得薄弱了。<fig href_fmt="images/p-PAK3260-AB_fmt.jpg" href="file:///Users/ylfch/Dropbox/Innovation%20Team/Solferino%20Academy/Solferino%20Academy%202025%20-%20DBX/WDR25/PROD/LAYOUT/ENGLISH/01_SOURCE/WDR26-EN-FULL-REPORT/Links/p-PAK3260-AB.tif"/> </normal>
    <h1-recommendations>要求、目标与建议 </h1-recommendations>
    <normal-2c>要求 <bold> </bold></normal-2c>
    <recommendations>地方、国家和国际层面持续投资灾害数据系统，特别要支持各国红会和地方行动方加强其数据收集、分析和共享能力。 </recommendations>
    <normal-2c>目标 </normal-2c>
    <recommendations>通过加强数据收集、分析与应用，推动人道行动与决策更加以实证为基础。 </recommendations>
    <h3>建议 </h3>
    <h4>对国家和政策制定者 </h4>
    <bullet-list-2c>投资建设全面可靠的灾害数据收集系统。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>致力于提高透明度，并采用基于实证的资金分配流程。 </bullet-list-2c>
    <h4>对人道行动方 </h4>
    <bullet-list-2c>致力于集体地生成并共享高质量实证，避免推行孤立的实证。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>透明地开展工作，正视数据缺口与偏见，确保数据与实证得到恰当使用。 </bullet-list-2c>
    <h4>对社区与地方领袖 </h4>
    <bullet-list-2c>坚持参与数据收集与分析工作，并明确强调自身在验证和审视由他方生成数据与实证的过程中发挥的不可或缺作用。 </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>与人道行动方及捐助方合作，确保社区的见解能够为当前应对行动和干预措施提供依据。</bullet-list-2c>
    <h1>韧性建设路线图：核心支柱 </h1>
    <normal>要建设应对有害信息的韧性，维护秉持原则的人道行动，孤立的干预措施是不够的。这需要一条协调一致、以价值为引领的整体路线图，嵌入在人道外交、社区参与与问责、安全准入倡议、项目设计、应对准备、风险管理和传播策略等领域中。以下八大核心支柱在短期、中期和长期维度上提供了可操作的实施步骤。 </normal>
    <h2>将信任视为战略性资产 </h2>
    <normal-tight>信任是人道行动的核心，信任支撑着行动准入、行动有效性、援助交付以及合法性。有害信息本身往往并不会直接引发对人道行动的不信任，但有害信息会放大既有的紧张关系、矛盾以及人们感知到的不足。信任不是静止的，也不是二元的“有”或“无”，而是存在于一个连续光谱中，受到文化经验、权力关系以及对有害叙事的暴露度的共同影响。信任通常经历如下连续的演进过程：告诉我 → 展示给我看 → 证明给我看 → 持续证明。在这一连续过程的每一个阶段，信任都有可能被削弱或加强，但都不能被视为理所当然的存在。在人道主义危机中，必须不断争取信任，同时保障其免受有害信息带来的风险及侵蚀性影响。 </normal-tight>
    <normal>信使很重要。志愿者、地方工作人员和地方领袖往往充当着信任的中介人。支持他们分享准确、及时且易于获取的信息，有助于自下而上建设公信力。社区参与和社区信息网络是韧性的核心要素，也是要减少有害信息滋生的真空地带的核心要素。人道组织及其行动必须不可动摇地坚持领导层问责和原则一致性。民众评价机构，不仅是看机构说了什么，还看机构做了什么，以及言行是否一致。 </normal>
    <normal>信任有两个维度是关键的： </normal>
    <bullet-list>行动信任，植根于与受灾社区、当局、武装行为方、媒体及同行互动过程 中在场及人际亲近连接。这种信任必须是个人化的、具体可感的。每一位 工作人员和志愿者都通过自身行为体现组织的人道主义诚信，并以原则、 标准和职业操守为根基。 </bullet-list>
    <bullet-list>制度信任，通过遵循原则的行为、伦理实践、问责及合规监管体系而建立，使各相关方对组织的治理能力、专业水准、运作效能及价值观形成信心。 </bullet-list>
    <h2>数字时代“恰到好处”的合规 </h2>
    <normal-expanded>在信息空间中建立问责，对于维持对人道行动的信任与合法性至关重要。人道组织必须将其在行动中所遵循的透明、责任和保护标准，同样贯彻到传播工作中——核验信息、减少有害内容的影响，以及处理非预期的影响。反馈机制应能让社区对涉及自身的信息的使用方式提出质疑，实施影响。 </normal-expanded>
    <normal>人道行动方应在整个信息生态系统中倡导规范与问责——与科技、媒体及各国政府等相关方合作，维护人道主义原则，保护有需求人群免受伤害。 </normal>
    <normal>尽管有力的合规体系可提升公信力和问责，但过度的官僚制和僵化程序反而可能侵蚀信任、增加不必要的负担，并削弱人道行动的核心——人际的亲近。采取“恰到好处”（即找到平衡点）的路径，在保障措施与灵活性之间取得平衡，可确保合规机制用于强化而非取代基于秉持原则做出的伦理判断，以及人道主义的诚信。 </normal>
    <normal>各国政府及其他捐助方支持这种“恰到好处”的合规实践，可以通过推动强化伦理判断和人道主义诚信的尽职调查来实现，而非强加会延误响应或侵蚀信任的僵化程序。灵活的框架能够在确保问责的同时，支持在复杂的行动环境和信息环境中作出秉持原则的及时决策。 </normal>
    <h2>信息与数字素养及能力 </h2>
    <normal>有效应对有害信息，需要具备驾驭信息生态系统和数字空间的信心与能力，需要依托强大的内部能力、技术获取渠道、战略伙伴关系和共同遵循的标准。这意味着工作重点不再是应对个别信息，而是转变为理解更广泛的信息动态，即信息在社区中如何被创造、分享、得到信任，同时重视本地媒体生态系统、社会信任，以及对可靠信息的包容性获取。 </normal>
    <normal>工作人员和志愿者应具备在数字环境中负责任开展工作的能力，能够识别新出现的威胁，并做出建设性的参与。与科技行为方、民间社会和媒体组织建立协同关系，可以推动安全、合乎原则的数字实践，并在危害发生时倡导问责。以社区为基础的数字素养应被视为一种保护策略，可赋予人们评估、质疑和理解信息背景的能力。国际红十字与红新月运动内部的协调以及外部协调，对共享洞见、统一标准、放大坚持原则的声音至关重要，因为没有任何一方能够独立应对这一挑战。 </normal>
    <normal>与社区共同创造，可确保社区在塑造有公信力的、契合本地情境的应对过程中成为积极的合作伙伴，而非被动的接收者。这个路径包含五个支柱：信息（内容和叙事框架），媒介（传播渠道），受众，创造信息和转发信息的主体，以及对人和系统的影响。 </normal>
    <normal>在后真相时代，坚守原则既是伦理的要求，也是行动的必需，而数字素养与数字接入渠道则是信任和风险管理的核心支撑力。 </normal>
    <normal-10>信息与数字素养以及信息渠道，已成为信任和风险管理的核心支撑力。素养水平不足，尤其是决策层面的素养不足，会削弱对有害信息的预判能力和有效应对能力。若缺乏应对当今复杂数字信息环境所需的技能、支持和基础设施，即便是最具原则性的战略，也可能陷入被动反应，难以实现前瞻预判。 </normal-10>
    <h2>将风险管理嵌入核心系统 </h2>
    <normal>风险评估不应仅针对物理性风险或声誉风险，还要纳入与信任相关的脆弱性，包括认知差距、有害叙事以及来自社区的反弹。人道外交须重申人道、中立、公正和独立的相关性，尤其是在充满争议的环境中。 </normal>
    <h2>预判与综合应对策略 </h2>
    <normal>主动应对始于预判与前瞻。人道行动方应投资开发可帮助理解和预判有害信息，而非仅仅被动应对的工具和实践做法。这包括场景规划、风险摸底分析和早期预警系统，来帮助识别潜在的信息源、叙事和对准入、信任与安全的影响。理解有害信息的触发因素与助推因素——例如怨愤情绪、权力关系以及社会压力节点——有助于更有针对性地进行准备和应对。诸如 ABCDE 方法等分析框架，可用于摸排相关行动方、信息、传播机制及其影响，但运用这些框架有赖于一定的分析能力和及时获取数据。 </normal>
    <normal>预见性策略必须由社区主导或引导，符合当地实际情况，并能适应不断演变的数字威胁。 </normal>
    <normal>韧性不能仅是被动反应：这要求将进攻性策略、防御性策略与综合性主动应对策略衔接在“保护和施加影响”的工作循环中。 </normal>
    <h2>信息外交与规范制定 </h2>
    <normal>应对有害信息不仅依赖技术手段，更需要对话、克制与共同规范的建立。正如停火协议会限制实体武器的使用，有害信息外交旨在为信息被工具化利用设立自愿性的防护机制。通过防范事态升级、促进信任，并为秉持原则的人道行动创造空间，这能够对现有的人道主义与和平建设工作形成补充。 </normal>
    <h2>信息韧性政策与治理 </h2>
    <normal>政策层面的缺口仍然是系统性行动的障碍。尽管已具备相关工具，多数组织仍未建立专门针对有害信息的政策，也缺乏数字活动的保障标准。当前亟需制定有害信息应对升级框架、志愿者与工作人员保护规程，以及对危害及其影响的标准化理解。 </normal>
    <h2>研究、实证与伙伴关系 </h2>
    <normal>有害信息具有跨越国界和高度适应性的特征，应对这一挑战需要实证、创新和协作。目前，多数人道行动方仅将相关事件作为广泛传播工作或准入挑战的一部分做零散记录。这种做法造成了显著的实证缺口，有害信息对人、社会以及人道行动的影响与危害<endnotes-ref endnoteId="u202d7"/>估量不足，远不及对生命、基础设施或生计受到的物理性破坏的记录。缺乏这样的实证基础，政策层面的应对就可能流于被动、碎片化，甚至可能偏离人道主义原则。 </normal>
    <normal>因此，需要加大对研究、工具和伙伴关系的投入，规模化地提升韧性。实证能够将零散记录转化为可靠责任。对不同形式有害信息的影响进行深入的理解，有助于更有效地向各国政府、监管机构和平台开展倡导，确保人道主义关切嵌入正在形成的治理框架之中。同时，通过确保应对行动以数据为依据、具备预见性并遵循人道主义原则，也可加强组织内部的问责。 </normal>
    <h1>先决条件与跨领域促进因素 </h1>
    <normal>建立抵御有害信息的韧性不仅取决于信任、合规、政策和伙伴关系，还有赖于一系列决定建议能否付诸实践的促进条件。其中有三项促进因素尤为突出。 </normal>
    <h2>危机沟通准备  </h2>
    <normal-10>有效应对有害信息，必须在危机发生之前做好充分准备，已有健全的危机沟通机制，明确职责分工、升级处理规程，以及与工作人员和志愿者的联络渠道。定期环境扫描和清晰的决策框架（优先进行内部沟通的同时，判断何时公开介入），可确保应对行动既迅速又协调一致，在透明度与风险管理之间取得恰当平衡。 </normal-10>
    <normal>在当今复杂的信息环境中，传播已不再只是辅助性职能，而是秉持原则的人道行动的关键推动工作。从被动回应转向战略性传播，使行动方能够通过透明、包容和对话，增强信任，提升社区韧性，从而塑造信息环节。契合情境的战略性传播有助于维护人道主义空间、保障援助准入，并在受灾社区中建立信任。当传播建立在扎实的分析和有原则的实践之上时，就能通过有效的信息框架构建、受众参与和对话，防止紧张局势升级，并减少伤害。其目标在于推广替代性叙事，增进社区抵御有害信息的韧性，并提升信息与媒体素养。这不仅是为了纠正错误内容，而是指向行为改变。 </normal>
    <normal-10>这就需要理解地方上危害的驱动因素和触发条件，并投资于值得信赖、扎根地方的参与。志愿者，包括数字志愿者，可在信息生态系统中发挥早期响应作用，侦测并应对新生叙事，提供具有可升级的社区层面干预。这要求有稳健的社区参与、内部沟通与支持。通过摸排分析影响者和叙事动态，能够理解具体情境中的意见塑造者，以及如何建设性地运用这些影响力支持人道响应。 </normal-10>
    <normal>及时、包容且秉持原则的传播至关重要。尽管信息本身并非水或住所，但它往往决定了这些需求是否能够被满足、如何被满足，也决定了人们做出决定的基础。 </normal>
    <h2>标准化工具与框架 </h2>
    <normal>碎片化的应对加剧脆弱性。信息韧性或信息诚信工具包 （例如运动安全准入框架[正在更新]、 联合国难民署信息诚信工具包（2025）<endnotes-ref endnoteId="u202f2"/>、红十字国际委员会框架（2025）<endnotes-ref endnoteId="u2031f"/>，红十字会与红新月会国际联合会组织能力评估与认证<endnotes-ref endnoteId="u2033f"/>）展示了这些结构化的资料可以如何为预防、侦测、升级和响应提供通用方法。这些标准化且可调整的工具可跨领域推广，并与数字权利团体、学术界及私营部门共享，助力人道工作者在不同情境下更快、更一致地采取行动。 </normal>
    <h2>对风险沟通与社区参与做资源保障和专业化建设 </h2>
    <normal>风险沟通与社区参与（RCCE）仍然经常被看作是锦上添花而非核心职能。资金不足、协调割裂、本地化不足及专业知识缺口，共同构成了有害信息滋生的空隙。要扭转这一局面，必须将风险沟通与社区参与作为优先事项嵌入人道行动，配备专项资金、训练有素的多学科团队、主动的社区伙伴关系以及强有力的反馈闭环机制。确保人道传播不是临时应付，而是成系统、由实证驱动、扎根地方。 </normal>
    <normal>如果缺乏这些推动因素，路线图所提出的 八大支柱很可能无法实现均衡实施，或仅在危害发生后才补救。而有了这些因素，人道行动者才能从碎片化、反应式的应对，转向系统性的韧性——在危机发生前、期间及结束后都有准备、有能力，深嵌入社区。 </normal>
    <h2>运用影响力增强人道主义韧性 </h2>
    <normal>面对有害信息的韧性，有赖于能否用可信的声音传播符合人道主义原则的叙事。志愿者和一线工作人员扎根社区，在地方上建立信任，他们始终是最有力的推动力量。社区领袖、青年网络等群体能够放大这种信任，而侨民社群则可将其影响力延伸至跨国空间。独立媒体与记者通过准确的报道提升公信力；数字意见领袖和活动家则有能力触达碎片化的网络空间，尽管其中也伴随中立性的风险。尤为重要的是，技术平台作为“元影响者”，在很大程度上决定了哪些声音被放大、哪些被压制。倡导透明、尊重权利的治理至关重要。 </normal>
    <normal>归根结底，是信任，而非传播覆盖面，才能将影响力转化为韧性，维护人道主义空间，确保社区能够基于准确信息采取行动。 </normal>
    <normal>红十字会与红新月会国际联合会的“社区信任指数（Community Trust Index）”为此提供了一套基于实证的框架，用于衡量、追踪并加强人道组织与其服务社区之间的信任。该指数从两个维度评估社区认知：能力（包括技术技能、有效性与相关性）与价值观（包括诚信、透明度与参与度）。同时，该框架也识别在早期预警系统、气候韧性、移民、公共卫生等领域中影响信任的促进因素与制约因素。其他组织和政府亦可采用或调整该指数，生成结构化、标准化的数据，以补充实时的社区反馈。这种数据与反馈的结合，可形成可靠的基线与趋势分析，为战略决策提供坚实依据。 </normal>
    <normal-expanded>展望未来，通过专门聚焦于有害信息，“社区信任指数”可以得到进一步修订强化。这将使各组织能够：系统性地追踪谣言的传播与影响，识别受影响最为严重的社区群体，实现定性反馈与定量分析的有效衔接。通过这样的演进，该指数有助于提前预判挑战，还能支持组织与社区共同创造有针对性的解决方案。最终，社区信任指数不仅是一项衡量工具，更是一种行动号召：通过诊断信任缺口、赋能社区成为合作伙伴，它帮助组织在危机之后重建并维系信任。 </normal-expanded>
    <h1>系统支持需求 </h1>
    <normal>专业知识和经验表明，应对有害信息不能依赖孤立的项目或短期方案。要建立持久的韧性，需要系统层面的投资、协调和保障措施。以下几个缺口尤为突出： </normal>
    <bullet-list>技术与分析工具：人道行动方需要具备监测线上线下空间的能力，借 助数据可视化、叙事与谣言趋势图谱及预测性分析等手段，在有害叙 事扩散前予以预判。 </bullet-list>
    <bullet-list>监测与评估框架：影响不仅须通过产出（如传递出去的信息）来衡量， 还需评估社区层面的行为转变、认知变化及信任动态。 </bullet-list>
    <bullet-list>安全规程： 在武装团体或政治行为体监测或利用信息系统的环境中， 需要制定专门标准以确保数据处理安全及工作人员安全。 </bullet-list>
    <bullet-list>可持续融资：谣言追踪与核验系统需要大量资源投入。若缺乏多年期、 灵活的捐助方支持，社区能力和基础设施将难以维持或扩展。跨领域 协作具有实现规模经济效益的切实潜力。 </bullet-list>
    <bullet-list>政策与协调指导：在人道主义协调机制内部，应明确职责，标准和升 级处置路径，避免碎片化或被动反应。 </bullet-list>
    <bullet-list>整合本地媒体：应将社区广播电台和本地记者积极纳为应对有害信息的一线响应人，共同生产和传播可信的、本地化的反制信息。 </bullet-list>
    <bullet-list>数字包容与平台问责：技术平台须根据人道主义真实情境调整其工具， 提供低带宽、多语言、符合当地现实的解决方案，同时确保透明度和 保障措施。 </bullet-list>
    <bullet-list>全生态系统范围内的素养：媒体与信息素养不应局限于技术人员，而 应扩展至志愿者、卫生工作者、教师及社区成员，在所有人群中嵌入 韧性。 </bullet-list>
    <bullet-list>预判系统：在选举、疫苗接种等舆情敏感节点之前，实施预测性建模 和预先驳斥的策略，结合短信、海报、广播等渠道，可压缩有害谣言 的空间，掌握主动权。 </bullet-list>
    <normal>这些支持需求共同指向一个关键转变：从孤立的干预，转向系统性的韧性。这一转变要求人道行动方、各国政府、捐助方、技术平台以及社区共同投入资源，建设共同的可信信息基础设施。 </normal>
    <h1>让我们携手维护并重获人道的空间 </h1>
    <normal>信任并非理所当然，而是建立、巩固并更新而得的。面对有害信息，信任始终是守护人道主义空间的最有力保障。持续投入信任建设、嵌入恰到好处的合规机制、弥补政策缺口，并推动以实证为基础的伙伴关系，人道主义领域才能从被动的反叙事应对，转向系统性的韧性。 </normal>
    <normal>有害信息不可能通过零零碎碎地干预解决。韧性建设必须以信任为核心，需要促进性的而非阻碍性的合规机制，需要综合的风险管理，以及更有力的政策支撑，更深入的实证与合作伙伴关系。尤为重要的是，需要将防御性与进攻性努力衔接起来的主动战略。沉默与拖延本身即带来危险；及早、透明且值得信赖的传播和参与，才是人道主义空间最有力的保障。各国政府需要采取切实行动，守护这一人道主义空间。 </normal>
    <normal>人道主义领域绝不能放弃信息空间。尽管有害信息在速度、规模与复杂性方面带来了重大挑战，但退缩不是选项。为确保准入、公信力，发挥有原则的影响力，人道行动方必须基于人道主义原则，依托协作与伙伴关系，在充分理解塑造了当下各种争议性叙事的社会动态基础上，审慎推进行动。 </normal>
    <normal>重获叙事空间，不仅意味着纠正有害信息，更是呼吁重新将传播定义为连接，根植于倾听、共情、贴近、谦逊与一致性。组织为此要理解有害信息如何传播，以及人们为何会相信或接受这些信息；应对的不仅是虚假内容本身，更是赋予其力量的情绪、恐惧与身份认同。 </normal>
    <normal>在危机时期，有害信息往往通过将复杂现实简单化解释，并塑造易于辨识的敌人而迅速蔓延。秉持原则的人道行动不仅要说出真相，更须理解恐惧、身份认同与归属感。在这个碎片化、情绪紧张的场域中，重获叙事空间并非要操控舆论，而是要修复信任、重建连接，让人道主义原则和行动在受灾社区及公众眼中重新获得意义。政府在此过程中肩负重要角色，既要强化秉持原则的人道行动的重要性，也要维护人道组织的行动空间。 </normal>
    <normal>本运动通过的《宽容决议》为重振打击有害信息的工作提供了宝贵基础。该决议提醒我们，尊重、多样性与不歧视并非抽象理想，而是减少极化、抵制非人化叙事、维护人道主义空间的实在工具。网络空间中的宽容也并非没有边界——“这场争论常被包装为关于言论的斗争，实则是关于传播范围的争夺”<endnotes-ref endnoteId="u20364"/>。算法的放大效应决定了哪些声音被放大、重复、无所不在。人道主义领域必须倡导变革，收缩仇恨言论和恶意内容的传播范围，因为这些内容破坏人道行动，也威胁工作人员、志愿者及受危机影响人群的安全。 </normal>
    <normal>挑战的规模或许令人望而生畏，但这并不意味着无所作为。让我们集体行动起来——秉持原则，扎根于信任，联合社区、国家、平台与人道组织——整个领域就能够带着勇气与清晰视野前行。 </normal>
    <normal>韧性、有原则的传播与机构公信力的交集，现已成为人道行动的关键领域。人道行动方必须从防御姿态转变为主动、灵活且系统化的方式，对有害信息的影响有准备且能减轻，尤其是其威胁援助准入、侵蚀信任或危及生命之时。落实这样的转变，离不开与社区协同的跨职能协作。 </normal>
    <normal>对知情的权利还存在争议，但在人道主义危机中，知情的需求使信息本身成为应对行动的核心要素。<bold> </bold></normal>
    <normal>让我们携手维护并重获人道的空间。</normal>
  </Story>
  <fig href_fmt="images/v-LBN0533-AB_fmt.jpg" href="file:///Users/ylfch/Dropbox/Innovation%20Team/Solferino%20Academy/Solferino%20Academy%202025%20-%20DBX/WDR25/PROD/LAYOUT/ENGLISH/01_SOURCE/WDR26-EN-FULL-REPORT/Links/v-LBN0533-AB.tif"/>
  <fig href_fmt="images/JOINT_OPENING_CEREMONY_(16)-AB_fmt.jpg" href="file:///Users/ylfch/Dropbox/Innovation%20Team/Solferino%20Academy/Solferino%20Academy%202025%20-%20DBX/WDR25/PROD/LAYOUT/ENGLISH/01_SOURCE/WDR26-EN-FULL-REPORT/Links/JOINT%20OPENING%20CEREMONY%20(16)-AB.tif"/>
  <fig href_fmt="images/p-CMR481-AB_fmt.jpg" href="file:///Users/ylfch/Dropbox/Innovation%20Team/Solferino%20Academy/Solferino%20Academy%202025%20-%20DBX/WDR25/PROD/LAYOUT/ENGLISH/01_SOURCE/WDR26-EN-FULL-REPORT/Links/p-CMR481-AB.tif"/>
  <fig href_fmt="images/p-ECU559-AB_fmt.jpg" href="file:///Users/ylfch/Dropbox/Innovation%20Team/Solferino%20Academy/Solferino%20Academy%202025%20-%20DBX/WDR25/PROD/LAYOUT/ENGLISH/01_SOURCE/WDR26-EN-FULL-REPORT/Links/p-ECU559-AB.tif"/>
  <Story>基本原则<title-principles> </title-principles><h1-principles-first>人道 </h1-principles-first><humanity>国际红十字与红新月运动的本意是不加歧视地救护战地伤员。在国际和国内两方面，努力防止并减轻人们的疾苦，不论这种疾苦发生在什么地方。本运动的宗旨是保护人的生命和健康；保障人类尊严；促进人与人之间的相互了解、友谊与合作，促进持久和平。 </humanity><h1-principles>公正 本运动不因国籍、种族、宗教信仰、阶级或政治见解而有所歧视，仅根据需要，努力减轻人们的疾苦，优先救济困难最紧迫的人。</h1-principles><humanity> </humanity><h1-principles>中立 为了继续得到所有人的信任，本运动在敌对状态下不采取立场，任何时候也不参与带有政治、种族、宗教或意识形态性质的争论。</h1-principles><humanity> </humanity><h1-principles>独立 本运动是独立的。虽然各国红会是本国政府 的人道工作助手并受本国法律的制约，但必 须始终保持独立自主，以便任何时候都能按 本运动的原则行事。</h1-principles><normal-principles> 志愿服务</normal-principles><h1-principles> 本运动是志愿救济运动，绝不期望以任何方式 得到利益。</h1-principles><normal-principles> 统一</normal-principles><h1-principles> 任何一个国家只能有一个红十字会或红新月会。 它必须向所有的人开放，必须在全国范围内开 展人道工作。</h1-principles><normal-principles> 普遍</normal-principles><h1-principles> 国际红十字与红新月运动是世界性的。在运动 中，所有红会享有同等地位，负有同样责任和 义务，相互支援。</h1-principles><normal-principles/></Story>
  <wdr-exported-hyperlinks>
</wdr-exported-hyperlinks>
  <wdr-exported-endnote-hyperlinks>
    <link id="link-0001" href="https://rcrcconference.org/app/uploads/2019/12/33IC-R6-Act-today-shape-tomorrow_en" kind="external" storyTypeRaw="ENDNOTE_STORY" storyId="131353">https://rcrcconference.org/app/uploads/2019/12/33IC-R6-Act-today-shape-tomorrow_en</link>
    <link id="link-0002" href="https://www.ifrc.org/sites/default/files/2023-03/2022_IFRC-WDR_EN.0.pdf.pdf" kind="external" storyTypeRaw="ENDNOTE_STORY" storyId="131353">www.ifrc.org/sites/default/files/2023-03/2022_IFRC-WDR_EN.0.pdf.pdf</link>
    <link id="link-0003" href="https://www.ifrc.org/sites/default/files/WDR-2013.pdf" kind="external" storyTypeRaw="ENDNOTE_STORY" storyId="131353">www.ifrc.org/sites/default/files/WDR-2013.pdf</link>
    <link id="link-0004" href="https://www.oecd.org/publications/an-international-effort-using-behavioural-science-to-tackle-the-spread-of-misinformation_b7709d4f-en.html" kind="external" storyTypeRaw="ENDNOTE_STORY" storyId="131353">www.oecd.org/publications/an-international-effort-using-behavioural-science-to-tackle-the-spread-of-misinformation_b7709d4f-en.html</link>
    <link id="link-0005" href="https://ide.mit.edu/wp-content/uploads/2024/04/RB__3-31-24.pdf" kind="external" storyTypeRaw="ENDNOTE_STORY" storyId="131353">https ://ide.mit.edu/wp-content/uploads/2024/04/RB__3-31-24.pdf</link>
    <link id="link-0006" href="https://www.unhcr.org/handbooks/informationintegrity?utm_source=chatgpt.com" kind="external" storyTypeRaw="ENDNOTE_STORY" storyId="131353">www.unhcr.org/handbooks/informationintegrity</link>
    <link id="link-0007" href="https://www.icrc.org/en/publication/addressing-harmful-information-conflict-settings-response-framework-humanitarian?utm_source=chatgpt.com" kind="external" storyTypeRaw="ENDNOTE_STORY" storyId="131353">www.icrc.org/en/publication/addressing-harmful-information-conflict-settings-response-framework-humanitarian</link>
    <link id="link-0008" href="https://data.ifrc.org/en/ocac" kind="external" storyTypeRaw="ENDNOTE_STORY" storyId="131353">https://data.ifrc.org/en/ocac</link>
    <link id="link-0009" href="https://www.ifrc.org/our-promise/trust-and-accountability/policies-and-key-commitments" kind="external" storyTypeRaw="ENDNOTE_STORY" storyId="131353">www.ifrc.org/our-promise/trust-and-accountability/policies-and-key-commitments</link>
  </wdr-exported-endnote-hyperlinks>
  <endnotes>
    <endnote endnoteId="u203f1" n="1" textRangeId="u203f2">
      <endnote-text>今日要履行2003年代表会议第9号决议的承诺，就必须应对不宽容现象的数字维度，并将应对有害信息的措施纳入更广泛的包容、保护和秉持原则的参与战略——无论在线上还是线下。u203f2u203f1</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u2049e" n="2" textRangeId="u2049f">
      <endnote-text>ICRC.&lt;cite&gt;Addressing Harmful Information in Conflict Settings: A Response Framework for Humanitarian Organizations&lt;/cite&gt;.(2025).红十字国际委员会认为，关于是否、何时及如何应对有害信息的决策，应基于该信息的危害潜力、传播潜力及相关风险指标做出，p.12; Lindsey, C. and Glasser,G.&lt;cite&gt;Report of Second Expert Meeting on the Development of a Harms Methodology&lt;/cite&gt;.CyberPeace Institute. (2024) pp.5–6将危害界定为：“实体在其通常环境中正常运作和存续的能力或功能受到损害或中断。”该定义指出了危害影响个人、组织、社会和国际和平与安全的四个层次。另参见 UN.High-Level Advisory Body on Artificial Intelligence.&lt;cite&gt;Governing AI for Humanity: Final Report&lt;/cite&gt;.(2024) cited in Paris Peace Forum.&lt;cite&gt;Forging Global Cooperation on AI Risks: Cyber Policy as a Governance Blueprint&lt;/cite&gt;. (2025)。这条文献强调，人工智能治理的核心应着重强调风险与危害，其重点在于“关注谁面临风险及应承担责任，而不仅是关注什么面临风险”。</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u20562" n="3" textRangeId="u20563">
      <endnote-text>UNHCR.&lt;cite&gt;Information Integrity Toolkit&lt;/cite&gt;(2025)www.unhcr.org/handbooks/informationintegrity</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u20642" n="4" textRangeId="u20643">
      <endnote-text>ICRC.&lt;cite&gt;Addressing Harmful Information in Conflict Settings: A Response Framework for Humanitarian Organizations&lt;/cite&gt;.(2024)www.icrc.org/en/publication/addressing-harmful-information-conflict-settings-response-framework-humanitarian</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u206ca" n="5" textRangeId="u206cb">
      <endnote-text>组织能力评估与认证(OCAC)是一套帮助各国红十字会与红新月会概览自身能力和绩效的综合流程，帮助识别长项和短板，将工作聚焦于成长为有力而可持续的服务提供者，衡量自身是否达到了现代人道组织和发展组织采纳的最低标准。IFRC. Organizational Capacity Assessment and Certification. (2019).https://data.ifrc.org/en/ocac另参见Policies and key commitments.www.ifrc.org/our-promise/trust-and-accountability/policies-and-key-commitments</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u20766" n="6" textRangeId="u20767">
      <endnote-text>DiResta, R.&lt;cite&gt;Invisible Rulers: The People Who Turn Lies into Reality.&lt;/cite&gt;(2024), p.318</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u20131" n="7" textRangeId="u20132">
      <endnote-text>Point 1, Resolution 6 of the 33rd International Conference of the Red Cross and Red Crescent, Act Today, Shape Tomorrow, (2019), 33IC/19/R6.https://rcrcconference.org/app/uploads/2019/12/33IC-R6-Act-today-shape-tomorrow_en</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u20180" n="8" textRangeId="u20181">
      <endnote-text>中立与公正往往是公众理解最浅、引发争议最多的两项原则。这略显讽刺，因为中立原则的本意正是为了避免卷入争议。究其根本，中立本身并非目的，而是一种在极化或政治化的环境中维系信任、保障援助通道畅通的方法。而公正则要求必须仅基于需求提供援助，不带任何歧视。这两项原则共同保障了该运动能够公平地、不存偏见地为处于危险的人群服务。</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u201b2" n="9" textRangeId="u201b3">
      <endnote-text>IFRC.&lt;cite&gt;World Disasters Report 2022: Trust, Equity and Local Action.&lt;/cite&gt;(2022) Executive summary, p.9www.ifrc.org/sites/default/files/2023-03/2022_IFRC-WDR_EN.0.pdf.pdf</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u201d1" n="10" textRangeId="u201d2">
      <endnote-text>Barclay, DA.&lt;cite&gt;Disinformation: The Nature of Facts and Lies in the Post-Trust Era.&lt;/cite&gt;(Rowman and Littlefield, 2022) p.xv</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u20202" n="11" textRangeId="u20203">
      <endnote-text>IFRC.&lt;cite&gt;World Disasters Report 2013: Focus on Technology and the Future of Humanitarian Action.&lt;/cite&gt;(2013) p.172www.ifrc.org/sites/default/files/WDR-2013.pdf</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u20229" n="12" textRangeId="u2022a">
      <endnote-text>经济合作与发展组织（OECD）一项关于新冠疫情应对措施的研究 发现，与对照组相比，数字化提示使人们传播虚假信息的意愿降低了21%，在频繁上网的用户中效果尤为显著。OECD.&lt;cite&gt;Misinformation and Disinformation: An International Effort Using Behavioural Science to Tackle the Spread of Misinformation&lt;/cite&gt;.Policy Paper No. 21. (2022).www.oecd.org/publications/an-international-effort-using-behavioural-science-to-tackle-the-spread-of-misinformation_b7709d4f-en.html. 另请参见麻省理工学院数字经济倡议。&lt;cite&gt;Reducing Misinformation Sharing with Accuracy Prompts&lt;/cite&gt;.Research Brief (2024).这份报告基于实地实验表明，内容中立的准确度提示能减少错误信息的传播。https ://ide.mit.edu/wp-content/uploads/2024/04/RB__3-31-24.pdf</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u2026e" n="13" textRangeId="u2026f">
      <endnote-text>同上，OECD (2022)。</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u2028c" n="14" textRangeId="u2028d">
      <endnote-text>Glover, J.&lt;cite&gt;Humanity: A Moral History of the Twentieth Century.&lt;/cite&gt;(1999) pp.22, 24, 25</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u202a8" n="15" textRangeId="u202a9">
      <endnote-text>同上，p.414</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u202d7" n="16" textRangeId="u202d8">
      <endnote-text>Pictet, J.&lt;cite&gt;The Fundamental Principles of the Red Cross: Commentary&lt;/cite&gt;(1979)</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u202f2" n="17" textRangeId="u202f3">
      <endnote-text>Devidal, P. ‘&lt;cite&gt;Lost in Digital Translation? The Humanitarian Principles in the Digital Age,&lt;/cite&gt;’ International Review of the Red Cross 2024:(106)925, pp.120–154</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u2031f" n="18" textRangeId="u20320">
      <endnote-text>Deffenbaugh, N. De-Dehumanization: Practicing Humanity.&lt;cite&gt;International Review of the Red Cross.&lt;/cite&gt;2024:106(925)</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u2033f" n="19" textRangeId="u20340">
      <endnote-text>同上，pp.56–89</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u20364" n="20" textRangeId="u20365">
      <endnote-text>这是出自国际联合会总干事贾干·查普甘(Jagan Chapagain)在国际联合会的气候报告《气候改变了我》(The Climate Changed Me, 2023)发布会致辞，略有改动。</endnote-text>
    </endnote>
  </endnotes>
</Story>
