<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE Root SYSTEM "wdr25_from_styles.dtd" [
]>
<Story>
  <fig href_fmt="images/v-LBN0525-AB-BIG_fmt2.png" href="file://images/v-LBN0525-AB-BIG2.tif"></fig>
  <Story>
    <chapter-title>Synthèse</chapter-title>
    <chapter-subtitle>Au bord de la crise : lutter contre les informations préjudiciables et
      défendre
      l&#8217;humanité</chapter-subtitle>
    <h1>Avant-propos Par Jagan Chapagain </h1>
    <normal>Dans toutes les crises dont j&#8217;ai été témoin &#8211; et dans toutes les
      interventions menées par le réseau international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge en
      réponse à une catastrophe, à une urgence de santé publique, à un déplacement massif de
      population ou aux conséquences humanitaires d&#8217;un conflit armé &#8211;,
      l&#8217;information est aussi essentielle que la nourriture, l&#8217;eau et le logement. Elle
      guide les personnes vers la sécurité, les relie à leurs proches et leur donne les
      connaissances nécessaires pour se protéger et protéger leur
      communauté. </normal>
    <normal>Mais l&#8217;information peut aussi causer du tort. Lorsqu&#8217;elle est fausse,
      trompeuse ou délibérément manipulée, elle peut aggraver la peur, alimenter la discrimination,
      entraver l&#8217;accès humanitaire et coûter des vies. Nous l&#8217;avons trop souvent
      constaté : lors d&#8217;épidémies, quand les rumeurs prennent le pas sur les conseils
      sanitaires ; après des catastrophes, quand la méfiance entrave l&#8217;acheminement de
      l&#8217;aide ; et dans les conflits armés, quand les discours incendiaires exacerbent
      la violence. </normal>
    <normal>Les informations préjudiciables ne sont pas nouvelles, mais elles circulent
      aujourd&#8217;hui à une vitesse et à une échelle sans précédent. Les plateformes numériques
      ouvrent des canaux essentiels pour faire entendre la voix des communautés, mais elles
      constituent également un terrain fertile pour les mensonges. Dans cet environnement, la
      confiance est fragile. </normal>
    <normal>Dans les contextes humanitaires, les informations préjudiciables prospèrent là où la
      confiance est faible. La confiance influence fortement la propension des gens à croire,
      partager et diffuser des informations préjudiciables, ce qui détermine leur impact et leur
      portée. Les informations préjudiciables se nourrissent de la peur et de l&#8217;incertitude,
      affaiblissant les relations qui rendent possibles l&#8217;accès et l&#8217;action
      humanitaires. Sans confiance, les gens sont moins enclins à se préparer, à demander de
      l&#8217;aide ou à suivre des conseils qui peuvent leur sauver la vie. Lorsque la confiance
      existe, les communautés agissent ensemble, absorbent les chocs et se rétablissent plus
      efficacement. Maintenir la confiance n&#8217;est pas facultatif, c&#8217;est une
      nécessité humanitaire. </normal>
    <normal><regular-italic>Le Rapport sur les catastrophes dans le monde 2026 </regular-italic>appelle
      les gouvernements, les acteurs humanitaires, les médias, les entreprises technologiques et les
      communautés à reconnaître que la fiabilité de l&#8217;information est une question de vie ou
      de mort. Dans les situations d&#8217;urgence, tout comme nous planifions la logistique, les
      logements et les soins de santé, nous devons également planifier l&#8217;environnement
      informationnel. Cela nécessite d&#8217;investir dans l&#8217;engagement communautaire, de
      privilégier l&#8217;écoute plutôt que la parole, de renforcer la résilience face aux discours
      préjudiciables et de défendre systématiquement l&#8217;humanité, la neutralité,
      l&#8217;impartialité et l&#8217;indépendance dans chaque interaction et chaque message. </normal>
    <normal>En 2024, 32 volontaires et membres du personnel de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge
      ont été tués dans l&#8217;exercice de leurs fonctions ; en 2025, 27 autres vies ont été
      perdues. Cela nous rappelle douloureusement les risques encourus par ceux qui font passer
      l&#8217;humanité avant tout, souvent dans les circonstances les plus dangereuses. Ces morts
      mettent en évidence la nécessité urgente de protéger le personnel humanitaire et les
      volontaires, et de préserver l&#8217;espace dont ils ont besoin pour sauver des vies. Tout ce
      qui aggrave la méfiance, alimente l&#8217;hostilité ou transforme l&#8217;emblème de la
      protection en cible doit être combattu de toute urgence. Si nous voulons honorer la mémoire de
      ceux qui ont perdu la vie, il nous faut faire face à cette crise avec diligence
      et détermination. </normal>
    <normal>L&#8217;espoir doit également faire partie de notre réponse. Les informations
      préjudiciables progressent dans la peur et la confusion, mais l&#8217;espoir, fondé sur la
      confiance, la solidarité et la dignité humaine, peut être tout aussi contagieux. Contrer les
      menaces par l&#8217;espoir et faire connaître les exemples d&#8217;action et les possibilités
      constitue un moyen d&#8217;opposition vital. Partout dans le monde, les communautés réagissent
      aux crises non seulement avec résilience, mais aussi avec créativité et compassion, ouvrant
      souvent la voie à des solutions. En diffusant les récits et les voix authentiques, nous
      faisons plus que contrer les fausses informations : nous encourageons l&#8217;action, nous
      renforçons la confiance et nous rappelons aux gens que même dans les moments les plus sombres,
      il existe des moyens d&#8217;aller
      de l&#8217;avant. </normal>
    <normal>La Fédération internationale et ses Sociétés nationales de la Croix-Rouge et du
      Croissant-Rouge membres ont toujours œuvré au cœur des communautés, dont elles ont gagné
      la confiance par leur présence, et par la transparence et le respect dont elles font
      preuve. Dans la crise de l&#8217;information que nous traversons aujourd&#8217;hui, ce
      rôle est plus important que jamais. Notre engagement est clair et inébranlable : agir
      avec humanité et sur la base de preuves, maintenir la confiance et placer les personnes
      en détresse au centre de notre action, afin que, dans les moments de peur et
      d&#8217;incertitude, les voix qui portent le plus loin soient celles qui guérissent,
      aident et protègent. Chacun d&#8217;entre nous a un rôle à jouer. En restant informés,
      en se posant des questions, en vérifiant et en diffusant uniquement ce qui est fiable et
      constructif, nous renforçons l&#8217;environnement informationnel et veillons à ce que
      l&#8217;espoir l&#8217;emporte sur la menace. </normal>
    <h1>Synthèse - Au bord de la crise : lutter contre les informations préjudiciables et
      défendre
      l&#8217;humanité</h1>
    <normal>Défi urgent et omniprésent dans tous les secteurs de la société, les informations
      préjudiciables constituent par ailleurs un problème crucial pour les organisations qui
      répondent aux crises humanitaires. Leurs conséquences pour les personnes qui ont besoin
      d&#8217;aide, les communautés, les intervenants et les institutions, ainsi que leurs
      incidences sur la confiance du public dans l&#8217;action humanitaire, sont immenses. </normal>
    <normal>Le présent rapport utilise le terme « informations préjudiciables » pour mettre en avant
      leur impact et les réponses qui y sont apportées, plutôt que d&#8217;employer des
      classifications rigides, qui ont souvent des connotations politiques et dépendent du contexte.
      Bien qu&#8217;il n&#8217;existe pas de définition universelle de ce terme, aux fins du présent
      rapport, il désigne les <bold>informations qui ont le potentiel de porter atteinte,
        directement ou indirectement, à une personne ou à une entité, ou d&#8217;y contribuer</bold><regular-italic>
      . </regular-italic>Il met l&#8217;accent sur les atteintes elles-mêmes, plutôt que sur le type
      d&#8217;information propagé, qui est souvent difficile à définir et évolue constamment. </normal>
    <normal>Les informations préjudiciables sont souvent considérées comme un phénomène Internet,
      mais les crises humanitaires subissent depuis longtemps l&#8217;influence des rumeurs, des
      mythes et de la propagande hors ligne, propagés par le bouche à oreille, des pamphlets, des
      émissions de radio et de télévision, des réunions communautaires et d&#8217;autres voies
      officielles ou semi-officielles. L&#8217;influence de ces modes de diffusion reste immense, en
      particulier dans les contextes où l&#8217;accès au numérique est limité ou où le niveau de
      maîtrise des médias est faible. Il est important de noter que les informations préjudiciables
      circulent souvent de manière fluide entre le virtuel et la vie réelle, ce qui amplifie leur
      portée et a des conséquences bien réelles aux niveaux personnel et communautaire. </normal>
    <normal>En 2005, l&#8217;information a été incluse parmi les types d&#8217;intervention en cas
      de catastrophe. C&#8217;était alors le manque d&#8217;information &#8211; ce que les
      populations ne savaient pas &#8211; et non la diffusion délibérée de mensonges préjudiciables
      qui suscitait des préoccupations. Vingt ans plus tard, la situation a changé. En 2026, le
      présent rapport expose les informations préjudiciables comme une <bold>crise </bold>de<bold> </bold>fait,
      une <bold>crise </bold>qui nuit à l&#8217;accès des populations à l&#8217;aide humanitaire,
      contribue à l&#8217;érosion de la confiance, induit les communautés en erreur, aggrave les
      vulnérabilités et fragilise la cohésion sociale. C&#8217;est une crise, car la propagation
      d&#8217;informations préjudiciables est un phénomène chronique qui évolue,
      s&#8217;intensifiant, mutant et transcendant les périodes et les contextes. Les informations
      préjudiciables ne font pas que « frapper » une seule fois ; elles se propagent, se multiplient
      et aggravent les dommages de nombreuses manières. Elles compromettent directement la capacité
      du secteur humanitaire de s&#8217;acquitter de son rôle principal, à savoir alléger les
      souffrances et protéger la vie et la dignité humaine, en particulier pour les personnes qui se
      trouvent dans les situations les plus vulnérables, tout en promouvant le respect des règles de
      droit international et en faisant respecter les principes et les règles humanitaires. Les
      informations préjudiciables ayant le pouvoir d&#8217;entraver l&#8217;accès, de fausser la
      perception des besoins, d&#8217;alimenter la méfiance et même d&#8217;inciter à la violence,
      elles ne sont plus une préoccupation secondaire. Il est donc impératif d&#8217;y réagir, cette
      réaction faisant partie intégrante de la protection des personnes et de la poursuite des
      objectifs humanitaires. </normal>
    <normal>La gestion des informations préjudiciables n&#8217;est plus seulement un défi de
      communication. C&#8217;est un impératif opérationnel et éthique qui appelle une réponse de
      l&#8217;ensemble de la société, englobant les politiques publiques, les politiques
      institutionnelles, la préparation, l&#8217;éducation et la sensibilisation sociale. Face à ce
      défi, le secteur humanitaire doit modifier sa manière d&#8217;anticiper la propagation
      d&#8217;informations préjudiciables, d&#8217;en atténuer les effets et de les contrer
      activement. Le secteur n&#8217;ayant pas tous les outils nécessaires pour agir et
      n&#8217;étant pas non plus la seule entité responsable, une réponse collective est
      essentielle. Une soixantaine d&#8217;organisations ont contribué à la rédaction du présent
      rapport, ce qui montre à quel point l&#8217;impact de ces informations est désormais pris au
      sérieux, tant à l&#8217;intérieur qu&#8217;à l&#8217;extérieur du secteur. Lors des
      consultations, toutes ont reconnu le danger croissant que représentaient les informations
      préjudiciables et beaucoup ont exprimé l&#8217;espoir que ce rapport puisse en améliorer la
      compréhension et dynamiser l&#8217;action en la matière. </normal>
    <normal>Par le passé, les normes et les politiques humanitaires sont souvent apparues en
      réaction à des échecs opérationnels, à des contraintes d&#8217;accès ou à de nouvelles
      technologies. Aujourd&#8217;hui, la difficulté ne tient plus à la disponibilité ou à
      l&#8217;accessibilité de l&#8217;information, mais à sa fiabilité. Il faut donc que des normes
      et des orientations claires, à l&#8217;échelle du secteur, régissant la manière dont les
      acteurs humanitaires se préparent et réagissent aux informations préjudiciables, soient
      intégrées dans les cadres de préparation, d&#8217;évaluation des risques, de protection et de
      redevabilité, en étant toujours adaptées aux réalités locales. </normal>
    <normal>Aujourd&#8217;hui, alors que le secteur humanitaire fait face à une nouvelle vague de
      changements technologiques, notamment l&#8217;intelligence artificielle (IA), les enjeux
      augmentent une fois de plus. Avec l&#8217;IA, la production et la propagation
      d&#8217;informations atteignent une vitesse et une échelle sans précédent. Les obstacles que
      rencontrent les acteurs malveillants qui souhaitent manipuler le contenu et influencer
      l&#8217;opinion s&#8217;en trouvent réduits, et les cadres de gouvernance peinent à suivre le
      rythme. </normal>
    <normal>Il est désormais essentiel de comprendre comment l&#8217;information et la technologie
      évoluent, afin de pouvoir concevoir des solutions efficaces face à la propagation
      d&#8217;informations préjudiciables dans les contextes humanitaires. Aujourd&#8217;hui,
      l&#8217;ampleur et la rapidité de ce phénomène dépassent de loin tout ce que l&#8217;on a
      connu jusqu&#8217;ici. Il est donc essentiel de trouver des moyens d&#8217;endiguer le flot de
      contenus trompeurs, instrumentalisés et ciblés pour préserver la confiance et protéger la
      sécurité des personnes, et faire en sorte que les interventions humanitaires couvrent les
      personnes qui en ont besoin. </normal>
    <normal>Dans ce contexte d&#8217;informations préjudiciables, l&#8217;analyse du présent rapport
      est centrée sur la <bold>confiance, la proximité, la communauté et la résilience</bold>. </normal>
    <normal>Cet aspect est particulièrement important dans les contextes humanitaires et dans
      l&#8217;écosystème de l&#8217;information : la résilience ne peut pas reposer uniquement sur
      les épaules des personnes qui sont déjà les plus touchées. Elle doit être appuyée par des
      systèmes plus larges qui réduisent la vulnérabilité, permettent un accès équitable à
      l&#8217;information et garantissent le respect des droits, ce qui nécessite des
      investissements qui renforcent la confiance du public, une gouvernance inclusive, de réels
      mécanismes de redevabilité et un accès équitable à l&#8217;infrastructure numérique et aux
      compétences numériques. Sans ces fondements, les activités de résilience risquent de devenir
      superficielles et de faire peser un fardeau excessif sur les personnes et les communautés qui
      sont déjà les plus exposées. </normal>
    <h1>Les informations préjudiciables ne sont pas un bruit de fond </h1>
    <normal>Les informations préjudiciables ne sont pas un bruit de fond. En plus d&#8217;influencer
      directement la façon dont les personnes comprennent les crises, la confiance qu&#8217;elles
      accordent et leur accès à l&#8217;aide humanitaire et aux services de protection, elles
      influent aussi, directement et indirectement, sur la sûreté et la sécurité. La lutte contre
      les informations préjudiciables concerne autant le matériel que le contenu, c&#8217;est-à-dire
      les infrastructures et les propos qui ont un effet sur l&#8217;accès, la confiance et le
      pouvoir. </normal>
    <normal>L&#8217;écosystème de l&#8217;information devenant de plus en plus complexe, la capacité
      de le comprendre, d&#8217;y répondre et de protéger les populations, les personnes et les
      organisations concernées de ses atteintes doit être adaptée en conséquence. La gestion de cet
      écosystème fait désormais partie intégrante des interventions en cas de crise humanitaire.
      Cette nécessité doit guider la conception et la mise en œuvre des interventions, et
      sous-tendre un plaidoyer en faveur de changements systémiques plus vastes. </normal>
    <normal>La responsabilité ne peut incomber uniquement aux organisations humanitaires. La lutte
      contre les informations préjudiciables appelle un renforcement de la résilience, de la
      confiance et de la mobilisation des communautés, et exige des gouvernements, des entreprises
      technologiques, des médias, des communautés et des organisations de la société civile
      qu&#8217;ils mènent une action coordonnée et multipartite. </normal>
    <normal>La lutte contre les informations préjudiciables n&#8217;est pas facultative. Elle
      requiert rien de moins qu&#8217;un changement systémique.<regular-italic> </regular-italic>Ce
      changement est essentiel pour protéger les vies, garantir l&#8217;application des principes
      humanitaires et faire de sorte que l&#8217;humanité elle-même reste la force la plus puissante
      face à la manipulation, à la méfiance et aux divisions. </normal>
    <normal>Il importe maintenant de veiller à ce que les garanties, la mobilisation, les activités
      de proximité, la confiance et les capacités de résilience nécessaires ne soient pas laissées
      au hasard ou à la chance, mais soient délibérément utilisées pour protéger les personnes et
      permettre une action humanitaire fondée sur des principes.
    </normal>
    <fig
      href_fmt="images/P-CMR381-AB_fmt2.jpg" href="file://images/P-CMR381-AB2.tif"></fig>
    <h1-recommendations>Exigences, objectifs et recommandations </h1-recommendations>
    <normal-2c>Exigences </normal-2c>
    <recommendations>Affronter les informations préjudiciables comme une crise humanitaire
      systémique qui compromet la sécurité, la dignité et l&#8217;accès. Intégrer les droits
      universellement reconnus, la préparation, la redevabilité et la transparence dans les
      interventions en cas de crise, et agir avec la même urgence que pour les autres menaces
      humanitaires. Renforcer la collaboration pour garantir le suivi dans l&#8217;ensemble du
      secteur, notamment pour la surveillance des rumeurs, l&#8217;écoute sociale et l&#8217;analyse
      de sentiments. </recommendations>
    <normal-2c>Objectifs </normal-2c>
    <recommendations><bold>Protéger les personnes :</bold> Donner la priorité aux informations
      fiables et précises dans le cadre de la préparation, de l&#8217;intervention et du relèvement
      en cas de crise, afin de préserver la sécurité, la dignité et l&#8217;accès. </recommendations>
    <recommendations><bold>Garantir la détection rapide et l&#8217;adaptation :</bold> Surveiller
      les discours, les perceptions et les sentiments pour permettre des interventions coordonnées,
      transparentes et opportunes. </recommendations>
    <recommendations><bold>Protéger l&#8217;action humanitaire :</bold> Protéger le personnel, les
      volontaires, les populations touchées et les opérations contre les informations
      préjudiciables, les cybermenaces et les perturbations des infrastructures essentielles, tout
      en préservant la confiance et la légitimité. </recommendations>
    <h3>Recommandations </h3>
    <h4>États et décideurs </h4>
    <bullet-list-2c>Intégrer la gestion des informations préjudiciables dans les cadres de
      préparation et d&#8217;intervention en cas de crise. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Investir dans des systèmes d&#8217;alerte précoce et de vérification permettant
      la fourniture en temps utile d&#8217;informations vitales fiables. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Faire respecter les règles applicables en ligne et protéger les organisations
      humanitaires et les infrastructures essentielles contre l&#8217;utilisation malveillante des
      technologies de l&#8217;information. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Établir des cadres juridiques et politiques clairs qui soutiennent et protègent
      l&#8217;action humanitaire face aux ingérences et aux campagnes d&#8217;informations
      préjudiciables. </bullet-list-2c>
    <h4>Plateformes technologiques </h4>
    <bullet-list-2c>Privilégier la modération rapide et la vérification des faits avant, pendant et
      après les crises humanitaires, en prévoyant des voies efficaces de remontée des problèmes pour
      les organisations humanitaires. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Veiller à ce que les outils fonctionnent dans des environnements multilingues,
      ou la bande passante est faible et où les ressources sont limitées. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Intégrer des frictions volontaires sur les plateformes numériques (messages
      guides questionnant l&#8217;exactitude des informations, messages d&#8217;avertissement,
      incitations à « lire avant de partager » ou voies de diffusion plus lentes pour les contenus
      non vérifiés, par exemple), en particulier dans le contexte des crises humanitaires, afin de
      restreindre la propagation rapide d&#8217;informations préjudiciables et d&#8217;encourager
      les utilisateurs à adopter un comportement plus réfléchi et éclairé. Adapter les algorithmes
      pour réduire l&#8217;amplification des discours préjudiciables visant les organisations
      humanitaires, l&#8217;action humanitaire fondée sur des principes et les populations touchées. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Rendre compte de manière transparente des mesures de modération, des ajustements
      algorithmiques et de leur impact dans les contextes humanitaires. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Concevoir des protocoles de réponse aux crises en collaboration avec les acteurs
      humanitaires afin de garantir que les interventions sont rapides, adaptées au contexte et
      conformes aux droits et normes internationalement reconnus. </bullet-list-2c>
    <h4>Acteurs humanitaires </h4>
    <bullet-list-2c>Traiter la gestion des informations préjudiciables comme un risque opérationnel
      &#8211; et non seulement un problème de communication &#8211; intégré dans les activités de
      diplomatie humanitaire et le dialogue sur la protection avec les États, les organisations
      régionales et les forums multilatéraux, ainsi que dans les programmes, les cadres de gestion
      des risques et la planification de la préparation. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Former le personnel et les volontaires à la vérification des rumeurs, à la
      culture numérique et aux programmes d&#8217;information sûrs, et garantir l&#8217;échange de
      connaissances entre organisations de confiance. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Renforcer la surveillance en combinant des outils utilisant l&#8217;IA et le
      savoir-faire humain pour faciliter la détection en temps réel, la cartographie des écosystèmes
      d&#8217;informations préjudiciables et l&#8217;alerte précoce ; favoriser la collaboration
      dans l&#8217;ensemble du secteur humanitaire à l&#8217;appui de la mise en commun des
      ressources et des capacités. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Documenter et analyser systématiquement les exemples d&#8217;informations
      préjudiciables afin de constituer une base de données probantes en vue de l&#8217;élaboration
      de politiques, de l&#8217;adaptation et de la sensibilisation. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Mobiliser les communautés de manière transparente, en rédigeant des messages
      avec les communautés concernées et en renforçant la neutralité, l&#8217;impartialité et
      l&#8217;indépendance. </bullet-list-2c>
    <h4>Communautés et dirigeants locaux </h4>
    <bullet-list-2c>Concevoir et soutenir des systèmes locaux de suivi et de vérification des
      rumeurs. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Jouer le rôle d&#8217;intermédiaires de confiance pour renforcer la solidarité,
      la résilience et la confiance du public dans l&#8217;intervention humanitaire. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Fournir des boucles de rétroaction pour les acteurs humanitaires et les
      autorités en ce qui concerne les déficits de confiance et les préoccupations non résolues. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Garantir l&#8217;inclusivité en veillant à ce que les jeunes, les minorités et
      les personnes en situation de handicap soient représentés dans les systèmes
      d&#8217;information communautaires. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Favoriser le dialogue, la collaboration entre pairs et les initiatives dirigées
      par les communautés, en vue de contrer les discours préjudiciables et de prévenir la
      polarisation ou la stigmatisation. </bullet-list-2c>
    <h1>Confiance, vérité et préparation </h1>
    <normal>Nous traversons déjà une crise de l&#8217;information. À l&#8217;avenir, la préparation
      aux situations d&#8217;urgence devra inclure un accès équitable à des informations fiables,
      soutenu par des systèmes, notamment d&#8217;alerte précoce, qui desservent toutes les
      communautés, en particulier les plus exposées. Les informations préjudiciables ne font pas
      qu&#8217;éroder la confiance dans l&#8217;action humanitaire, elles alimentent les divisions
      au sein des sociétés et nuisent à la coopération, au moment même où l&#8217;unité est
      nécessaire de toute urgence pour faire face aux défis mondiaux. </normal>
    <normal>La confiance est essentielle à la légitimité, à l&#8217;efficacité et à
      l&#8217;acceptation de l&#8217;action humanitaire. La Conférence internationale de la
      Croix-Rouge et du Croissant-Rouge de 2019 a fortement insisté sur ce point en reconnaissant
      que la confiance dans une action humanitaire fondée sur des principes était indispensable pour
      permettre au Mouvement de venir en aide aux personnes vulnérables, et en encourageant tous les
      membres de la Conférence à agir en vue de préserver et de développer cette confiance<endnotes-ref
        endnoteId="u617d5"></endnotes-ref>. Un point essentiel est que la confiance dans
      l&#8217;action humanitaire ne repose pas uniquement sur les acteurs humanitaires. Elle dépend
      également d&#8217;un environnement propice, dans lequel une action fondée sur des principes,
      efficace et responsable est activement soutenue. Cet environnement est façonné par les cadres
      juridiques, politiques et opérationnels établis par les États et les autres acteurs. Il
      comprend le respect des principes humanitaires, un financement souple et fondé sur les
      besoins, la protection de l&#8217;accès humanitaire et une définition claire des rôles et des
      responsabilités des différents acteurs. </normal>
    <normal>À une époque où le volume d&#8217;informations préjudiciables et la méfiance du public
      augmentent, les organisations humanitaires font face à un défi croissant : une communication
      fondée sur des principes et des faits a souvent du mal à rivaliser avec des récits chargés
      d&#8217;émotion, des contenus polarisants et des discours façonnés par les opinions. Même, ou
      peut-être surtout, lorsqu&#8217;ils sont fondés sur des données probantes et la neutralité,
      les messages humanitaires sont souvent noyés par des voix plus fortes qui exploitent les
      émotions, en particulier en ligne. Ce phénomène pose un problème de perception important. La
      confiance et l&#8217;intégrité peuvent être remises en question et les principes peuvent
      sembler être détachés de la réalité ou être perçus comme le signe d&#8217;un manque
      d&#8217;empathie. </normal>
    <normal>Il en résulte un problème de confiance et de perception : la neutralité, les faits et la
      rationalité sont de plus en plus mal compris ou mis en doute. Lorsque les émotions et la
      polarisation sont les moteurs de l&#8217;engagement, même les communications bien
      intentionnées risquent d&#8217;être perçues comme politiques ou partiales, ce qui fausse la
      perception qu&#8217;ont les communautés de l&#8217;action humanitaire et sape la crédibilité
      de ceux qui s&#8217;engagent à mener une action humanitaire fondée sur des principes. Pour
      éviter les écueils dans ce contexte, il faut un engagement soutenu des communautés, en
      particulier hors ligne, où le dialogue peut favoriser les liens de proximité et la confiance.
      En ligne, cela peut inclure de reconnaître les limites de la communication et, dans certains
      cas, de fermer les sections de commentaires ou de s&#8217;abstenir de répondre lorsqu&#8217;il
      n&#8217;est pas possible d&#8217;entretenir un dialogue de bonne foi. </normal>
    <normal>Parmi les sept Principes fondamentaux du Mouvement international de la Croix-Rouge et du
      Croissant-Rouge<endnotes-ref endnoteId="u617da"></endnotes-ref>, les principes de neutralité
      et d&#8217;impartialité sont souvent les moins bien compris et ceux qui suscitent le plus de
      controverses, ce qui est quelque peu ironique, étant donné que l&#8217;objectif de la
      neutralité est précisément d&#8217;éviter les controverses. La neutralité, essentiellement,
      n&#8217;est pas une fin en soi, mais un moyen de préserver la confiance et l&#8217;accès dans
      des environnements polarisés ou politisés. L&#8217;impartialité, quant à elle, requiert que
      l&#8217;aide soit fournie uniquement en fonction des besoins, sans discrimination
      d&#8217;aucune sorte. Ensemble, ces principes protègent la capacité du Mouvement de servir les
      populations à risque de manière équitable et impartiale. </normal>
    <normal>Dans un espace d&#8217;information aussi fragmenté et polémique, les voix des
      populations touchées risquent d&#8217;être noyées, déformées ou cooptées. La confiance ne peut
      être exigée ; elle doit être obtenue par la répétition des activités, la transparence, la
      redevabilité et l&#8217;intégrité. La résilience face aux informations préjudiciables ne
      consiste pas seulement à réfuter les mensonges, elle requiert une mobilisation soutenue, une
      ouverture et une réelle participation. Les organisations humanitaires doivent en outre
      communiquer activement sur ce qu&#8217;elles sont, ce qu&#8217;elles font, leur impact et les
      raisons pour lesquelles elles agissent, en présentant des arguments clairs et convaincants en
      faveur d&#8217;une action humanitaire fondée sur des principes et de la préservation
      d&#8217;un espace humanitaire neutre et impartial, libre de toute influence politique. Malgré
      les obstacles que pose la polarisation des perceptions, les organisations humanitaires qui se
      conforment à des principes peuvent préserver &#8211; et même rétablir &#8211; la confiance et
      l&#8217;acceptation face aux informations préjudiciables. À l&#8217;avenir, une question
      essentielle sera de savoir si la confiance et la proximité au niveau communautaire peuvent
      servir de <bold>pare-feu </bold>face à la propagation ou aux effets des informations
      préjudiciables. </normal>
    <normal>Pour réagir aux informations préjudiciables, il ne suffit pas d&#8217;augmenter le
      volume de la communication ou de réfuter les mensonges. Ces mesures prises isolément ne
      contribuent pas à l&#8217;instauration de la confiance et pourraient même être
      contre-productives dans des situations de troubles politiques et sociaux ou de discrimination.
      Les réponses efficaces ne se limitent pas à contrer les discours. Elles visent à entraver la
      propagation d&#8217;informations préjudiciables et à renforcer la résilience, tant dans les
      organisations que dans la société. La confiance se crée au travers de la proximité, de
      l&#8217;éducation, de l&#8217;accès aux services et de l&#8217;appropriation<endnotes-ref
        endnoteId="u617dc"></endnotes-ref>. Surtout, elle ne peut pas être instaurée en pleine
      crise, elle doit être cultivée au fil du temps. </normal>
    <h1-recommendations>Exigences, objectifs et recommandations </h1-recommendations>
    <normal-2c>Exigences </normal-2c>
    <recommendations>Placer la confiance au cœur de l&#8217;action humanitaire en veillant à ce que
      les notions de <bold>droits, de dignité, d&#8217;inclusion, de redevabilité, de transparence
        et de rétroaction</bold> guident la manière dont les organisations communiquent et
      dialoguent avec les communautés. </recommendations>
    <normal-2c>Objectifs </normal-2c>
    <recommendations>Réduire les incertitudes par une communication et une mobilisation opportunes,
      transparentes et cohérentes avant, pendant et après les crises. </recommendations>
    <recommendations>Renforcer la légitimité et la redevabilité en s&#8217;alignant sur les
      priorités des communautés et en surveillant l&#8217;évolution du niveau de confiance. </recommendations>
    <recommendations>Protéger le personnel et les volontaires en leur fournissant des garanties, en
      les dotant de compétences et en assurant une mobilisation inclusive afin qu&#8217;ils puissent
      travailler en toute sécurité dans les espaces d&#8217;information polémiques. </recommendations>
    <recommendations>Autonomiser les communautés : mettre en place des systèmes de retour
      d&#8217;information et de participation à double sens qui permettent aux personnes
      d&#8217;exprimer leurs préoccupations, d&#8217;influencer les décisions et de contrer les
      discours préjudiciables. </recommendations>
    <h3>Recommandations </h3>
    <h4>États et décideurs </h4>
    <bullet-list-2c>Définir des cadres politiques fondés sur les droits qui garantissent
      l&#8217;accès à des informations fiables dans les crises humanitaires. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Intégrer des activités d&#8217;instauration de la confiance dans les plans de
      préparation et d&#8217;intervention en cas de crise. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Investir dans des systèmes d&#8217;alerte précoce et de surveillance pour
      repérer et contrer les discours préjudiciables. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Soutenir les Sociétés nationales dans leur rôle d&#8217;auxiliaires en veillant
      à ce que leur indépendance, leur impartialité, leur neutralité et leur intégrité soient
      respectées. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Garantir la réfutation rapide des mensonges qui compromettent l&#8217;accès,
      l&#8217;action et la sécurité des acteurs humanitaires. </bullet-list-2c>
    <h4>Plateformes technologiques </h4>
    <bullet-list-2c>Repérer les contenus préjudiciables qui nuisent à l&#8217;action humanitaire et
      sapent la confiance et atténuer leurs effets. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Communiquer en toute sécurité les données et les informations pertinentes aux
      acteurs humanitaires afin de faciliter les interventions en temps réel. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Veiller à ce que les outils de modération, de vérification des faits et
      d&#8217;intelligence artificielle fonctionnent dans les environnements multilingues où la
      bande passante est faible. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Collaborer avec les acteurs humanitaires en matière de mécanismes de
      vérification et de signalement afin d&#8217;amplifier la portée des contenus crédibles. </bullet-list-2c>
    <h4>Acteurs humanitaires </h4>
    <bullet-list-2c>Élaborer des politiques, des lignes directrices, des normes et des mesures (par
      exemple, l&#8217;indice de confiance des communautés ou les activités d&#8217;engagement des
      communautés et de redevabilité) permettant d&#8217;évaluer et de suivre le niveau de confiance
      et les informations préjudiciables, et d&#8217;orienter les interventions. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Faire de la confiance un atout opérationnel intégré dans la préparation,
      l&#8217;intervention et le relèvement. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Communiquer de manière transparente et inclusive, en réfutant rapidement les
      mensonges et en élaborant des messages en collaboration avec les communautés. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Former le personnel et les volontaires à la gestion des rumeurs, à la sécurité
      numérique (y compris la protection contre le harcèlement en ligne) et à la communication
      tenant compte des sensibilités culturelles. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Renforcer l&#8217;analyse en temps réel des retours d&#8217;information des
      communautés et les réponses qui y sont apportées, en s&#8217;adaptant visiblement aux
      préoccupations, en démontrant l&#8217;impact produit et en diffusant les enseignements tirés
      afin de renforcer la résilience collective. </bullet-list-2c>
    <h4>Communautés et dirigeants locaux </h4>
    <bullet-list-2c>Agir en tant qu&#8217;intermédiaires de confiance en amplifiant les informations
      vérifiées et en réfutant les rumeurs. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Établir des partenariats avec les acteurs humanitaires pour créer en
      collaboration des systèmes de suivi et de vérification des rumeurs. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Entretenir la confiance par le dialogue dans les écoles, les institutions
      religieuses et les centres communautaires. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Participer à des processus participatifs de rétroaction et de recherche pour
      garantir que les interventions tiennent compte des priorités locales.</bullet-list-2c>
    <h1>L&#8217;action humanitaire à l&#8217;ère de la post-vérité </h1>
    <normal>L&#8217;action humanitaire est aujourd&#8217;hui menée dans un environnement médiatique
      très polémique, une culture que Barclay qualifie de « culture de la post-vérité »<endnotes-ref
        endnoteId="u617df"></endnotes-ref>, où la vérité joue un rôle réduit dans la prise de
      décision humaine. Dans cet environnement, la technologie est utilisée pour amplifier et
      instrumentaliser l&#8217;information, ce qui permet la propagation rapide de discours
      préjudiciables, en particulier lorsque les informations fiables sont rares. </normal>
    <normal>Les changements climatiques, la réticence face aux vaccins et les migrations sont autant
      de sujets sur lesquels les informations préjudiciables prospèrent. Traversant les frontières,
      elles sont continuellement remodelées par les contextes, les discours et les motivations
      politiques locaux. Ces mêmes problèmes contribuent également aux crises humanitaires. Les
      organisations humanitaires doivent donc se livrer à un délicat exercice d&#8217;équilibre :
      elles doivent répondre à des besoins urgents tout en déterminant avec soin ce qui peut et ne
      peut pas être dit, et en évitant les controverses susceptibles d&#8217;attiser les tensions ou
      de compromettre leur image de neutralité. </normal>
    <normal>Au cœur de ce défi se trouve le pouvoir de la parole. Les discours déterminent la
      manière dont les personnes interprètent les informations, et décident à qui faire confiance ou
      de collaborer (ou non) avec les acteurs humanitaires. Ils sont renforcés par les expériences
      de vie, les discours publics, la couverture médiatique et les activités en ligne. En cas de
      divergence entre les discours dominants et la réalité quotidienne, la confiance s&#8217;érode
      et des discours parallèles ou préjudiciables émergent souvent. Ces discours définissent
      fréquemment l&#8217;identité en qualifiant certaines personnes ou certains groupes
      d&#8217;étrangers ou de menace, ou en caractérisant leur présence d&#8217;illégitime : elles
      sont « l&#8217;autre ». Ce type de caractérisation génère la peur, alimente l&#8217;exclusion,
      déshumanise autrui et normalise l&#8217;hostilité. Par exemple, il arrive que les populations
      déplacées soient considérées non pas comme les victimes d&#8217;une crise, mais comme une
      menace pour la stabilité d&#8217;un pays ou une concurrence face à des ressources limitées.
      Ainsi, les discours façonnent la perception et la notion d&#8217;« altérité » façonne
      l&#8217;appartenance : elle définit qui est digne de confiance ou non, légitime ou illégitime. </normal>
    <normal>En outre, les discours simplifient les situations complexes, suscitent des émotions et
      peuvent affaiblir la cohésion sociale. Aujourd&#8217;hui, dans l&#8217;écosystème de
      l&#8217;information, les organisations humanitaires doivent faire face non seulement à des
      menaces physiques, mais aussi à des menaces numériques et cybernétiques. Elles sont de plus en
      plus souvent qualifiées d&#8217;intervenants inefficaces, d&#8217;outils politiques, voire
      d&#8217;agents étrangers. Il est donc plus difficile de garantir que des informations exactes
      et fiables parviennent aux personnes qui en ont le plus besoin et puissent être distinguées
      des contenus préjudiciables. Dans des environnements polémiques ou sensibles, les personnes
      cherchent parfois des réponses dans les communautés en ligne, même lorsque ces communautés
      amplifient des messages préjudiciables véhiculés par des acteurs qui n&#8217;ont pas de
      connaissance du domaine, mais ont par contre des objectifs politiques ou économiques
      manifestes. </normal>
    <normal>Les acteurs malveillants exploitent la capacité limitée des personnes à traiter
      l&#8217;information en amplifiant les sentiments de peur, les griefs et les crises. Cette
      situation ne crée pas seulement une confusion à court terme, elle entretient aussi la méfiance
      à long terme. Les conséquences sont réelles. Les discours préjudiciables influencent la
      manière dont les communautés perçoivent les risques, réagissent en cas de situation
      d&#8217;urgence et se préparent aux chocs futurs, y compris aux catastrophes. Dans les moments
      de crise, les discours préjudiciables risquent d&#8217;alimenter le déni, la panique ou la
      résistance et, ainsi, de compromettre des interventions vitales.
    </normal>
    <fig
      href_fmt="images/v-LBN0533-AB_fmt2.jpg" href="file://images/v-LBN0533-AB2.tif"></fig>
    <h1-recommendations>Exigences, objectifs et recommandations </h1-recommendations>
    <normal-2c>Exigences </normal-2c>
    <recommendations>Renforcer la coopération mondiale sur la responsabilisation des plateformes, la
      gouvernance de l&#8217;IA et la protection des informations humanitaires en intégrant les <bold>droits
      humains, la préparation, la redevabilité et la collaboration</bold> dans les cadres juridiques
      et politiques. Investir dans des systèmes de résilience, de préparation et de rétroaction
      dirigés par les communautés, qui donnent à tous les membres des communautés des moyens
      d&#8217;agir, garantissent l&#8217;accès à l&#8217;information et protègent les populations
      vulnérables en appliquant dans la pratique une approche claire fondée sur les droits. </recommendations>
    <normal-2c>Objectifs </normal-2c>
    <recommendations>Empêcher que des informations préjudiciables ne compromettent l&#8217;accès et
      l&#8217;action humanitaires. </recommendations>
    <recommendations>Renforcer la résilience des communautés : doter les communautés et les
      volontaires d&#8217;informations fiables, d&#8217;outils de préparation et de stratégies
      locales pour contrer les discours préjudiciables. </recommendations>
    <recommendations>Améliorer la cohérence des politiques en intégrant les perspectives
      humanitaires dans la gouvernance numérique et de l&#8217;IA. </recommendations>
    <h3>Recommandations </h3>
    <h4>États et décideurs </h4>
    <bullet-list-2c>Promouvoir la protection des informations humanitaires dans les cadres
      juridiques et politiques relatifs à la gouvernance de l&#8217;IA et à la responsabilisation
      des plateformes. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Contrer les discours préjudiciables qui stigmatisent des communautés et/ou les
      organisations humanitaires dotées de principes, tout en évitant la politisation de
      l&#8217;action humanitaire. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Réaffirmer l&#8217;importance d&#8217;un accès humanitaire sûr et sans entrave
      et promouvoir la compréhension des mandats humanitaires, y compris le rôle d&#8217;auxiliaire
      des Sociétés nationales en tant que partenaires indépendants mais reconnus des pouvoirs
      publics. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Engager un dialogue avec les acteurs humanitaires pour garantir des stratégies
      de communication opportunes, précises et adaptées au contexte local, qui soutiennent
      l&#8217;action humanitaire. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Veiller à ce que les lois et politiques nationales relatives à
      l&#8217;information soient conformes au droit international. </bullet-list-2c>
    <h4>Plateformes technologiques </h4>
    <bullet-list-2c>Fournir des outils adaptés au contexte local, y compris des traductions
      multilingues, des vérifications des faits pertinentes sur le plan culturel et des fonctions
      garantissant l&#8217;accessibilité. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Amplifier les informations humanitaires vérifiées dans les situations de crise
      en collaborant avec les acteurs humanitaires et communautaires. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Surveiller la manière dont les discours humanitaires sont adaptés au niveau
      local et contrer les interprétations préjudiciables. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Adapter et/ou calmer les algorithmes en cas de crise afin de réduire
      l&#8217;amplification des discours préjudiciables. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Renforcer les partenariats avec les organisations humanitaires et les médias
      communautaires afin de garantir que des messages fiables, opportuns et vitaux parviennent aux
      populations touchées. </bullet-list-2c>
    <h4>Acteurs humanitaires </h4>
    <bullet-list-2c>Créer des messages inclusifs et adaptés au niveau local en collaboration avec
      les communautés, les journalistes et des influenceurs de confiance afin de garantir la
      pertinence contextuelle, culturelle et linguistique. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Suivre la manière dont l&#8217;action humanitaire est perçue et adapter la
      communication en temps réel, en ligne et hors ligne. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Améliorer la résilience par la formation, le renforcement des capacités et
      l&#8217;intégration de la gestion des informations préjudiciables dans les activités de
      diplomatie humanitaire, de gestion des risques et de changement de comportement. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Documenter et diffuser les connaissances et les enseignements tirés de la lutte
      contre les informations préjudiciables à l&#8217;appui de l&#8217;adaptation continue et du
      renforcement de la résilience collective. </bullet-list-2c>
    <h4>Communautés et dirigeants locaux </h4>
    <bullet-list-2c>Diffuser des informations humanitaires vérifiées et adaptées au contexte, en
      tenant compte des priorités des communautés. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Utiliser les réseaux de pairs, le dialogue et les initiatives dirigées par les
      communautés pour contrer les informations préjudiciables. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Repérer les déficits de confiance et communiquer ses préoccupations directement
      aux acteurs humanitaires et aux autorités.</bullet-list-2c>
    <h1>Éviter les écueils dans un environnement informationnel hostile </h1>
    <normal>Les informations préjudiciables ne sont pas une menace abstraite : elles ont des
      incidences directes et tangibles sur les opérations humanitaires, contribuant souvent à saper
      la confiance, à perturber l&#8217;accès et à mettre en danger à la fois le personnel et les
      communautés touchées. Des fausses accusations aux campagnes ciblées, les acteurs humanitaires
      du monde entier subissent de plus en plus les retombées opérationnelles de récits déformés.
      Ces effets se font sentir dans les conflits armés, dans les situations d&#8217;urgence de
      santé publique, dans les interventions en cas de catastrophe et dans le fonctionnement
      quotidien des organisations humanitaires, qu&#8217;elles soient locales ou internationales. </normal>
    <normal>Les espaces virtuels ne sont pas des espaces de dialogue neutres. Les plateformes
      numériques se sont transformées en champs de bataille où la confiance et la vérité sont
      délibérément sapées et où les personnes, les communautés et même les nations subissent des
      attaques fondées sur des informations préjudiciables. Dans cet espace dense et instable, la
      frontière entre le vrai et le faux s&#8217;estompe. Les discours humanitaires doivent faire
      face à un flot écrasant de contenus émotionnels, politisés et parfois instrumentalisés. </normal>
    <normal>Il y a dix ans, on avait le sentiment que les flux d&#8217;information ne pouvaient être
      maîtrisés et n&#8217;avaient pas besoin de l&#8217;être<endnotes-ref endnoteId="u617e1"></endnotes-ref>.
      Cette perspective reflétait l&#8217;environnement numérique d&#8217;alors, caractérisé par
      l&#8217;émergence des plateformes de médias sociaux, dont le contenu généré par les
      utilisateurs reflétait en grande partie leur bonne volonté, non l&#8217;intention
      préjudiciable calculée d&#8217;acteurs malveillants. À l&#8217;époque, un appel progressiste
      visait à un renforcement de la participation, de la transparence et de la redevabilité. Mais
      le paysage actuel est complètement différent. Il ne s&#8217;agit plus de savoir si
      l&#8217;information doit être réglementée, mais quels aspects doivent être traités, comment,
      par qui et avec quelles garanties, en particulier en termes de protection des droits et
      libertés fondamentaux. La recherche de cet équilibre est devenue l&#8217;un des principaux
      défis de notre époque. </normal>
    <normal>L&#8217;action humanitaire vise essentiellement à répondre aux besoins des personnes en
      situation de crise, et non à assurer la visibilité ou la réputation des organisations qui la
      mènent. Cependant, lorsque les projecteurs se détournent des communautés et se braquent sur
      les organisations &#8211; sous forme de critiques injustifiées ou d&#8217;informations
      préjudiciables ciblées -, leur sécurité et leur capacité d&#8217;opérer efficacement sont
      compromises. De plus en plus, les discours préjudiciables façonnent la perception que le
      public et la société ont de l&#8217;action humanitaire, restreignent l&#8217;accès, érodent la
      confiance et réduisent l&#8217;espace opérationnel alloué à une action humanitaire fondée sur
      des principes. Si un examen minutieux légitime est essentiel à la redevabilité et à
      l&#8217;amélioration, il doit être distingué de la distorsion délibérée des faits ou de la
      désinformation préjudiciable visant à délégitimer et à entraver les activités humanitaires.
      Les conséquences, mises en évidence tout au long du présent rapport, sont brutales : accès
      réduit, atteinte à la réputation, augmentation de la tension émotionnelle et des menaces pour
      la sécurité du personnel et des volontaires, retards opérationnels et perte de confiance du
      public. </normal>
    <normal>Ces dynamiques mettent en évidence l&#8217;urgence d&#8217;apporter des réponses plus
      coordonnées et systémiques. La lutte contre les informations préjudiciables requiert une
      collaboration et des investissements à l&#8217;échelle du secteur, ainsi qu&#8217;un dialogue
      en amont avec ceux qui façonnent et influencent l&#8217;environnement de l&#8217;information,
      au premier rang desquels les gouvernements et les entreprises technologiques (voir chapitre 5
      pour un examen détaillé de leur rôle). </normal>
    <normal>Avant tout, cet environnement soulève des questions urgentes qu&#8217;aucune
      organisation ne peut résoudre seule, les défis transcendant le mandat ou le domaine
      d&#8217;influence de toute organisation individuelle. Les dilemmes exigent une réflexion
      collective et des approches communes : </normal>
    <numbered-list><bold>Neutralité et discours préjudiciables </bold>: Lorsque des discours
      déshumanisants ou discriminatoires sont propagés, parfois par des acteurs étatiques ou
      politiques, les humanitaires doivent-ils se taire pour préserver leur neutralité et leur
      accès, ou se faire entendre pour prévenir les préjudices ? </numbered-list>
    <numbered-list><bold>Démystification et risques pour l&#8217;accès : </bold>Les mensonges
      doivent-ils être réfutés publiquement, même au risque de nuire à la neutralité ou à
      l&#8217;accès opérationnel ? Comment les acteurs humanitaires peuvent-ils réagir sans se
      laisser entraîner dans des débats politisés ou polarisés ? </numbered-list>
    <numbered-list><bold>Intégrité et polarisation : </bold>Dans des écosystèmes d&#8217;information
      fragmentés et hostiles, comment les acteurs humanitaires peuvent-ils protéger
      l&#8217;intégrité de leur message et entretenir la confiance sans être cooptés, présentés sous
      un faux jour ou réduits au silence ? </numbered-list>
    <numbered-list><bold>Action collective et réponses fragmentées : </bold>Quels sont les
      partenariats, les mécanismes et les normes internationales nécessaires pour protéger les
      organisations humanitaires contre les attaques utilisant l&#8217;information ? Le secteur
      doit-il plaider collectivement pour que les plateformes soient soumises à des politiques et à
      des cadres de gouvernance plus solides afin de préserver l&#8217;espace humanitaire ? </numbered-list>
    <numbered-list><bold>Prendre la parole ou se taire : </bold>Lorsque des discours préjudiciables
      ciblent systématiquement des groupes en situation de vulnérabilité, notamment les personnes
      migrantes, et sont motivés par des intérêts étatiques ou politiques, quelle marge de manœuvre
      reste-t-il aux acteurs humanitaires pour réagir ? Comment peuvent-ils contrer ces discours
      sans compromettre leur neutralité ? À quel moment le silence est-il perçu comme une
      approbation tacite des discours discriminatoires ou déshumanisants, et quand le silence
      risque-t-il de se transformer en complicité ? </numbered-list>
    <normal>Ces dilemmes mettent en évidence à quel point il est urgent que le secteur humanitaire
      trouve des stratégies collectives qui préservent une action humanitaire fondée sur des
      principes tout en protégeant les groupes à risque et en entretenant la confiance dans un
      écosystème de l&#8217;information de plus en plus hostile. </normal>
    <h1-recommendations>Exigences, objectifs et recommandations </h1-recommendations>
    <normal-2c>Exigences </normal-2c>
    <recommendations>Traiter les informations préjudiciables comme un risque opérationnel en
      intégrant la <bold>préparation, la redevabilité et la transparence</bold> dans toutes les
      phases de l&#8217;action humanitaire, de l&#8217;alerte précoce au relèvement, et mesurer les
      atteintes humaines, sociales et opérationnelles aussi rigoureusement que les impacts
      physiques. </recommendations>
    <normal-2c>Objectifs </normal-2c>
    <recommendations>Protéger l&#8217;accès et l&#8217;action humanitaires en reconnaissant que les
      informations préjudiciables constituent un risque systémique. </recommendations>
    <recommendations>Protéger les opérations et le personnel et préserver la confiance des
      communautés : intégrer l&#8217;analyse des informations préjudiciables et les interventions
      connexes dans toutes les phases de l&#8217;action humanitaire. </recommendations>
    <recommendations>Renforcer la résilience en soutenant les interventions et en mesurant
      systématiquement les atteintes afin de guider l&#8217;action fondée sur des données probantes. </recommendations>
    <h3>Recommandations </h3>
    <h4>Etats et décideurs </h4>
    <bullet-list-2c>Renforcer la résilience de la société par des initiatives d&#8217;éducation à
      l&#8217;information et de sensibilisation du public. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Intégrer les risques liés aux informations préjudiciables dans les cadres de
      gestion des catastrophes et d&#8217;intervention en cas de crise. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Soutenir les mécanismes permettant de recenser et de traiter les incidents liés
      à des informations préjudiciables qui mettent en danger les civils ou perturbent les
      opérations humanitaires, en veillant à ce que les mandats des acteurs humanitaires dotés de
      principes soient respectés. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Soutenir la coopération internationale et faire respecter les normes applicables
      en ligne afin de protéger l&#8217;action humanitaire et les services essentiels. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Établir des lignes de financement flexibles pour les interventions menées face
      aux informations préjudiciables, en accordant la priorité au renforcement de la résilience
      locale et au suivi des rumeurs dirigé par les communautés. </bullet-list-2c>
    <h4>Plateformes technologiques </h4>
    <bullet-list-2c>Adapter ou « calmer » les algorithmes pendant les crises humanitaires afin de
      réduire l&#8217;amplification des discours préjudiciables. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Donner la priorité aux informations faisant autorité provenant d&#8217;acteurs
      humanitaires, sanitaires et locaux dignes de confiance afin que des conseils opportuns et
      vitaux soient diffusés. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Mettre en œuvre des protocoles de crise qui rééquilibrent temporairement les
      algorithmes pour favoriser la sécurité et la fiabilité plutôt que l&#8217;optimisation de
      l&#8217;engagement. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Concevoir, en collaboration avec des acteurs humanitaires dotés de principes,
      des interventions transparentes et adaptées au contexte sur des plateformes qui respectent les
      droits humains des utilisateurs et protègent la sécurité des populations touchées par les
      crises. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Assurer un contrôle indépendant afin de trouver un équilibre entre la liberté
      d&#8217;expression et la nécessité de prévenir les atteintes causées aux civils, aux acteurs
      humanitaires et aux opérations. </bullet-list-2c>
    <h4>Acteurs humanitaires </h4>
    <bullet-list-2c>Intégrer le suivi des informations préjudiciables dans les programmes, les
      évaluations et les systèmes d&#8217;alerte précoce. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Documenter, analyser et diffuser les informations exploitables et les
      enseignements tirés des incidents liés à des informations préjudiciables et de leurs
      incidences opérationnelles, afin de guider l&#8217;adaptation en temps réel et la résilience à
      long terme, sans entraver l&#8217;action humanitaire fondée sur des principes. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Renforcer la capacité du personnel et des volontaires de repérer et documenter
      les discours préjudiciables et d&#8217;y réagir en toute sécurité. Renforcer les systèmes de
      communication interne afin que le personnel et les volontaires soient informés, travaillent en
      coordination et puissent réagir de manière sûre et cohérente aux discours préjudiciables tout
      en respectant les principes humanitaires. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Investir dans la surveillance multilingue, la communication bidirectionnelle,
      les systèmes de vérification rapide et les partenariats avec des modérateurs locaux de
      confiance. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Faciliter la mise en place de centres de recherche régionaux afin de renforcer
      la surveillance, la mesure et l&#8217;évaluation des préjudices sur la base de données
      probantes. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Renforcer la collaboration et la formation du personnel et des volontaires
      humanitaires en matière de menaces numériques, de maîtrise de l&#8217;information et des
      médias et d&#8217;analyse des discours. </bullet-list-2c>
    <h4>Communautés et dirigeants locaux </h4>
    <bullet-list-2c>Créer en collaboration des systèmes de suivi des rumeurs et de retours
      d&#8217;information pour repérer rapidement les informations préjudiciables. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Vérifier les informations et amplifier les informations exactes par des voies
      locales de confiance. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Documenter les incidents liés à des informations préjudiciables qui nuisent à la
      sécurité, aux services ou à l&#8217;accès. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Favoriser le dialogue et la collaboration entre pairs afin de réduire la
      stigmatisation, la peur et la division. </bullet-list-2c>
    <h1>Préserver l&#8217;action humanitaire fondée sur des principes : une responsabilité
      collective </h1>
    <normal>Les informations préjudiciables ne connaissent pas de frontières, s&#8217;adaptent et
      sont souvent dirigées contre les personnes les plus exposées. Les systèmes algorithmiques
      amplifient leur propagation, tandis que les disparités mondiales en matière de gouvernance des
      données, de capacité d&#8217;IA et de polarisation politique et sociale intensifient leur
      portée. Des interventions efficaces nécessitent une plus grande transparence quant à la façon
      dont les algorithmes trient, classent, amplifient et ciblent les contenus, combinée à des
      approches qui protègent la vie privée, la dignité et l&#8217;authenticité. </normal>
    <normal>Les crises humanitaires, des pandémies aux conflits armés, constituent un terrain
      fertile pour les informations préjudiciables. Les informations relatives à la pandémie de
      Covid-19 ont mis en évidence à la fois la vitesse de propagation des informations
      préjudiciables et le coût d&#8217;une action tardive. Les difficultés associées à la détection
      des informations préjudiciables et à la prévention de leur propagation, ainsi qu&#8217;à
      l&#8217;atténuation de leurs effets, appellent une approche systémique et une action
      intersectorielle urgente. La fragmentation entre les acteurs humanitaires, les défenseurs des
      droits numériques et les communautés technologiques doit être réduite. Il convient notamment
      de créer un espace pour les questions émergentes, d&#8217;encourager les perspectives diverses
      et sous-représentées, et de donner la priorité aux principes et à la redevabilité. Des
      partenariats solides et tournés vers l&#8217;avenir sont essentiels, non seulement pour
      façonner les cadres de gouvernance, mais aussi pour orienter la conception et le déploiement
      des outils utilisés pour naviguer dans ce paysage en évolution rapide. </normal>
    <normal>Il est essentiel, pour toute entité visant à concevoir une réponse stratégique alignée
      sur la gestion des risques, de déterminer ce que sont les informations préjudiciables.
      L&#8217;impact de ces informations dépend de plusieurs variables, notamment de leur portée
      (échelle et gravité), de la durée et de l&#8217;ampleur de l&#8217;incident et de la
      résilience de la personne, de l&#8217;organisation et du contexte touchés. Le préjudice peut
      résulter directement ou indirectement de l&#8217;incident, les distinctions étant souvent
      fondées sur le degré de certitude qui entoure le lien de causalité. Un seul incident peut
      générer de multiples formes de préjudices, qualifiés de « directs » (primaires) ou « indirects
      » (secondaires ou tertiaires). Les préjudices peuvent être physiques, psychologiques, sociaux
      ou liés à la privation. Les informations préjudiciables ont souvent des effets perturbateurs
      multidimensionnels, touchant simultanément plusieurs catégories. </normal>
    <normal>L&#8217;un des aspects les plus contestés de la définition des informations
      préjudiciables est la limite entre la dissidence politique légitime et l&#8217;incitation.
      Dans certains contextes, cette limite est floue, ce qui soulève de sérieuses préoccupations
      quant à la liberté d&#8217;expression. Le contenu peut être qualifié de dissident, de
      déstabilisant ou d&#8217;incitation à la violence, en particulier en période de crise ou de
      tensions internes. Le défi consiste à faire de sorte que les mesures conçues pour contrer les
      informations préjudiciables ne servent pas de prétexte pour faire taire les voix dissidentes.
      Des garanties claires sont nécessaires pour faire la distinction entre les propos qui
      contestent l&#8217;autorité et ceux qui menacent véritablement l&#8217;ordre public, la
      sécurité et la dignité humaine. </normal>
    <normal>La résilience doit être renforcée à tous les niveaux &#8211; individuel, institutionnel
      et sociétal &#8211; en s&#8217;appuyant sur la confiance des communautés, les connaissances
      locales, les sciences du comportement, les compétences numériques et la maîtrise de
      l&#8217;information. Il est prouvé que des interventions simples, telles que des messages
      guides en ligne<endnotes-ref endnoteId="u617e3"></endnotes-ref>, peuvent réduire la diffusion
      de faux contenus, ce qui met en évidence l&#8217;intérêt d&#8217;associer la réglementation à
      des solutions propres au contexte. Les gouvernements, les plateformes, la société civile et
      les chercheurs doivent, en collaboration, mettre à l&#8217;essai des mesures et développer
      celles qui fonctionnent. Ce point met en évidence l&#8217;importance de combiner la
      réglementation et les sciences du comportement, ainsi que des interventions concrètes propres
      au contexte<endnotes-ref endnoteId="u617e5"></endnotes-ref>. </normal>
    <normal>Pour le secteur humanitaire, il est essentiel de renforcer la collaboration
      intersectorielle, non seulement pour garantir la circulation d&#8217;informations fiables,
      mais aussi pour repérer les informations préjudiciables et y réagir. Il ne suffit pas
      d&#8217;entraver leur propagation. Une réponse efficace requiert une action collective comme
      celle menée pour la sécurité sanitaire mondiale lors de la pandémie de Covid-19. </normal>
    <normal>En fin de compte, les États doivent agir. Comme souligné dans l&#8217;Appel du Mouvement
      aux États, la lutte contre les informations préjudiciables est désormais cruciale pour
      l&#8217;action humanitaire fondée sur des principes. Si les informations fiables ne sont pas
      de l&#8217;eau, de la nourriture ou un abri, elles sont en revanche indispensables pour
      accéder à ces trois éléments, ainsi que pour garantir la sécurité, la dignité et
      l&#8217;autonomie. </normal>
    <fig href_fmt="images/JOINT_OPENING_CEREMONY_(16)_fmt2.jpg"
      href="file://images/JOINT_OPENING_CEREMONY_(16)2.jpg"></fig>
    <t1-definition>Appel aux États </t1-definition>
    <normal-definition-first>En 2024, le Conseil des Délégués a appelé les États à prendre toutes
      les mesures appropriées pour lutter contre les informations préjudiciables. </normal-definition-first>
    <quote-tight>Nous appelons les États à prendre toutes les mesures appropriées pour parer, mettre
      un terme et remédier à toutes formes d&#8217;abus, de pression, de mésinformation, de
      désinformation et de rhétorique déshumanisante, propagées à travers les médias sociaux ou par
      d&#8217;autres voies, qui porteraient atteinte à l&#8217;intégrité physique, à
      l&#8217;intégrité psychologique ou à la réputation des personnes en situation de vulnérabilité
      ainsi que du personnel et des volontaires des composantes du Mouvement qui leur portent
      assistance. » </quote-tight>
    <h1-recommendations>Exigences, objectifs et recommandations </h1-recommendations>
    <normal-2c>Exigences </normal-2c>
    <recommendations>Trouver un équilibre entre la protection de l&#8217;espace humanitaire, la
      sécurité et la dignité des populations touchées et l&#8217;intégrité des opérations
      humanitaires, d&#8217;une part, et la liberté d&#8217;expression d&#8217;autre part, en
      mettant en place des écosystèmes de l&#8217;information respectueux des droits, transparents,
      redevables et résilients. </recommendations>
    <normal-2c>Objectifs </normal-2c>
    <recommendations>Garantir que les lois et les politiques protègent l&#8217;action humanitaire
      fondée sur des principes et préservent la fiabilité des informations. </recommendations>
    <recommendations>Tenir les plateformes responsables des mesures qui protègent l&#8217;action
      humanitaire fondée sur des principes et appliquer des protocoles de crise transparents et
      respectueux des droits, qui protègent les populations touchées et le personnel humanitaire. </recommendations>
    <recommendations>Intégrer l&#8217;analyse des informations préjudiciables dans les opérations
      humanitaires afin de préserver la confiance, l&#8217;accès et l&#8217;action humanitaire
      fondée sur des principes. </recommendations>
    <recommendations>Associer les communautés touchées aux stratégies d&#8217;information et
      collaborer avec les plateformes numériques pour garantir un flux d&#8217;informations
      opportunes, précises et sûres. </recommendations>
    <recommendations>Créer des écosystèmes d&#8217;information fiables grâce à des initiatives
      d&#8217;éducation au numérique et aux médias et de dialogue local visant à lutter contre la
      polarisation, et à un suivi permanent permettant d&#8217;évaluer et d&#8217;adapter les
      interventions. </recommendations>
    <h3>Recommandations </h3>
    <h4>États et décideurs </h4>
    <bullet-list-2c>Adopter des réglementations respectueuses des droits pour lutter contre les
      informations préjudiciables tout en protégeant l&#8217;action humanitaire et les informations
      fiables. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Veiller, en coordination avec les acteurs humanitaires, à ce que les lois et les
      règlements protègent et respectent l&#8217;action humanitaire fondée sur des principes. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Intégrer dans les négociations, les cadres et la planification opérationnelle,
      les risques liés aux informations préjudiciables susceptibles de nuire à une action
      humanitaire fondée sur des principes. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Respecter et soutenir l&#8217;indépendance des Sociétés nationales dans leur
      rôle d&#8217;auxiliaires, en veillant à ce qu&#8217;elles puissent agir sans ingérence. </bullet-list-2c>
    <h4>Organes de réglementation et entreprises technologiques </h4>
    <bullet-list-2c>Dans les crises humanitaires, rendre compte de manière transparente de la
      suppression des contenus préjudiciables, des pratiques de modération et des ajustements
      algorithmiques, afin de préserver la confiance et la redevabilité et de prévenir tout
      préjudice aux personnes en détresse et au personnel et aux volontaires humanitaires. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Concevoir, en collaboration avec des acteurs humanitaires dotés de principes,
      des instruments d&#8217;atténuation localisés tels que des outils de vérification des faits
      automatisés, des centres d&#8217;information vérifiés et des contenus multilingues. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Renforcer l&#8217;application du droit face aux campagnes coordonnées
      d&#8217;informations préjudiciables visant les organisations humanitaires dotées de principes
      et la sécurité et la dignité des communautés touchées, du personnel et des volontaires
      humanitaires. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Élaborer et appliquer des protocoles d&#8217;intervention en cas de crise
      respectueux des droits, en collaboration avec les acteurs humanitaires, et communiquer les
      données pertinentes aux organisations humanitaires et aux centres de recherche à l&#8217;appui
      d&#8217;une action fiable et fondée sur des principes. </bullet-list-2c>
    <h4>Acteurs humanitaires </h4>
    <bullet-list-2c>Intégrer l&#8217;information fiable dans les normes humanitaires et les cadres
      opérationnels, en tant qu&#8217;élément essentiel d&#8217;une action humanitaire fondée sur
      des principes et de la lutte contre les informations préjudiciables. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Communiquer des données probantes sur les tendances en matière
      d&#8217;informations préjudiciables aux régulateurs et aux plateformes, d&#8217;une manière
      conforme aux règles de protection des données et propice à une action humanitaire fondée sur
      des principes, en vue d&#8217;atténuer les effets des informations préjudiciables, de protéger
      l&#8217;action humanitaire et de préserver l&#8217;intégrité personnelle des populations
      touchées, et du personnel et des volontaires humanitaires. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Nouer des partenariats avec des journalistes locaux, des vérificateurs de faits
      et des créateurs de contenu de confiance pour amplifier la diffusion d&#8217;informations
      exactes, qui tiennent compte du contexte et vitales pour les populations en détresse. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Renforcer l&#8217;engagement des communautés en intégrant la maîtrise des
      médias, la résilience face à l&#8217;information et les mécanismes de retour
      d&#8217;information dans les programmes humanitaires, en veillant à ce que les communautés
      puissent accéder à des informations fiables, les comprendre et agir en conséquence. </bullet-list-2c>
    <h4>Communautés et dirigeants locaux </h4>
    <bullet-list-2c>Promouvoir les médias communautaires et le journalisme indépendant afin de
      favoriser la fourniture d&#8217;informations opportunes, précises et accessibles. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Mener des initiatives d&#8217;éducation aux technologies numériques et aux
      médias pour renforcer la pensée critique et la résilience face aux informations
      préjudiciables. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Agir en tant qu&#8217;intermédiaires de confiance en diffusant des informations
      vérifiées par des canaux locaux tels que la radio, les écoles et les institutions religieuses. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Faciliter le dialogue pour contrer la polarisation, lutter contre la
      stigmatisation et empêcher que des informations préjudiciables ne dégénèrent en violence.</bullet-list-2c>
    <h1>De la communication à la collaboration </h1>
    <normal>À une époque marquée par des extrêmes climatiques record, un nombre croissant de
      catastrophes et de situations d&#8217;urgence, et la réduction des budgets humanitaires, il
      n&#8217;a jamais été aussi crucial de se préparer avant qu&#8217;une crise ne survienne. Mais
      aujourd&#8217;hui, les situations d&#8217;urgence ne touchent pas seulement le monde physique,
      elles touchent également le monde de l&#8217;information. Les informations préjudiciables
      peuvent amplifier la peur, éroder la confiance et perturber les activités de préparation et
      d&#8217;intervention. Elles exacerbent les vulnérabilités et les tensions existantes,
      aggravant les risques dans des contextes où la confiance est déjà fragile. Comme la réduction
      des risques de catastrophe, la lutte contre les informations préjudiciables requiert un
      changement fondamental, soit le passage d&#8217;interventions réactives à une résilience
      proactive. Il faut pour ce faire placer le soutien à l&#8217;action dirigée au niveau local,
      l&#8217;investissement en amont des crises et l&#8217;élimination des causes profondes des
      risques, au cœur des stratégies humanitaires. </normal>
    <normal>Les catastrophes physiques ne sont pas nécessairement mortelles ou déstabilisantes si
      les communautés reçoivent un soutien pour les anticiper, y résister et s&#8217;y adapter, et
      il en va de même pour les informations préjudiciables. Le défi consiste à développer et à
      pérenniser les solutions locales en intégrant la résilience aux informations dans les
      programmes humanitaires. Le renforcement de la résilience au moyen d&#8217;approches intégrées
      et intersectorielles permet de passer de la réaction aux crises causées par les informations
      préjudiciables à la gestion des risques et à la mise en place de communautés capables
      d&#8217;y résister. </normal>
    <normal>Pour lutter efficacement contre les informations préjudiciables, il ne suffit pas de
      diffuser des messages, il faut aussi changer radicalement d&#8217;état d&#8217;esprit, pour
      passer de la diffusion d&#8217;informations au soutien à la participation et à la capacité
      d&#8217;action. Trop souvent, les activités de communication sont conçues comme des flux à
      sens unique, où les acteurs externes déterminent quelles informations sont pertinentes ou
      importantes, comment elles sont formulées et qui peut s&#8217;exprimer. Cette approche
      descendante risque non seulement de renforcer les déséquilibres de pouvoir existants, mais
      aussi d&#8217;empêcher la prise en compte des idées, des expériences et des priorités des
      personnes en détresse. </normal>
    <normal>En revanche, lorsque les communautés participent activement à l&#8217;élaboration des
      discours, à la définition des risques et à la mise en œuvre des interventions, elles ne sont
      plus les destinataires passifs de l&#8217;information, mais contribuent à la création de
      solutions. Le renforcement de la résilience face aux informations préjudiciables ne consiste
      pas seulement à réfuter les mensonges, mais aussi à restaurer la confiance, à approfondir le
      dialogue et à donner aux personnes les moyens de s&#8217;orienter dans les écosystèmes de
      l&#8217;information. </normal>
    <normal>Cette évolution vers une capacité d&#8217;agir partagée requiert les mesures suivantes : </normal>
    <bullet-list><bold>Recenser et soutenir les acteurs locaux de confiance</bold>, tels que jeunes
      dirigeants, groupes de femmes, personnalités religieuses ou médias communautaires, qui sont
      les mieux placés pour engager un réel dialogue avec leurs pairs et les personnes en détresse. </bullet-list>
    <bullet-list><bold>Investir dans les écosystèmes locaux de l&#8217;information,</bold> tels que
      radios communautaires, journalistes locaux, points d&#8217;accès numériques et mécanismes de
      retour d&#8217;information, qui assurent une communication continue et adaptée au contexte
      avant, pendant et après les crises. </bullet-list>
    <bullet-list><bold>Intégrer l&#8217;éducation aux médias et aux technologies numériques dans les
      programmes humanitaires</bold>, afin de permettre aux personnes d&#8217;évaluer et de
      contester les contenus préjudiciables et de prendre des décisions en connaissance de cause. </bullet-list>
    <bullet-list><bold>Créer un espace pour la création de contenu participatif</bold>, permettant
      aux communautés d&#8217;exprimer leurs points de vue dans des formats qui ont une résonance
      culturelle et émotionnelle, que ce soit au travers de récits, du théâtre, de la radio ou des
      médias sociaux. </bullet-list>
    <bullet-list><bold>Protéger l&#8217;engagement des communautés</bold>, en veillant à ce que la
      participation n&#8217;expose pas les personnes à des risques, en particulier dans les
      environnements politiquement polarisés ou fragiles. </bullet-list>
    <normal>Comme exposé tout au long du présent rapport, les informations préjudiciables ne
      constituent pas seulement un problème de communication ; elles représentent aussi une menace
      pour l&#8217;accès, l&#8217;acceptation et la sécurité de l&#8217;action humanitaire et, à ce
      titre, requièrent une approche à l&#8217;échelle de l&#8217;organisation et de la société.
      Pour y remédier, il faut une réflexion systémique, une collaboration soutenue et une volonté
      de partager l&#8217;autorité. La détermination déjà requise des acteurs humanitaires pour
      intégrer pleinement les objectifs de localisation dans la fourniture de services est également
      nécessaire face aux informations préjudiciables : ils doivent savoir écouter, et créer et
      concevoir en collaboration des réponses fondées sur la confiance, la transparence et la
      responsabilité mutuelle. </normal>
    <normal>Les éléments essentiels de la communication stratégique à l&#8217;ère numérique, à
      savoir le bon public, le bon message, le bon moment et le bon messager, sont particulièrement
      importants face aux informations préjudiciables. Ces quatre composantes sont profondément
      interdépendantes. </normal>
    <normal>En fin de compte, la résilience face aux informations préjudiciables n&#8217;est pas
      renforcée grâce à une meilleure communication, mais par de meilleures relations. En
      investissant dans les voix locales, l&#8217;appropriation communautaire et les approches
      inclusives, le secteur humanitaire peut aller au-delà des contre-discours réactifs, pour se
      diriger vers une réponse plus durable, fondée sur des principes et centrée sur les personnes.
      L&#8217;évolution progressive vers le partage de l&#8217;autorité suppose de reconnaître que
      la confiance et la légitimité ne découlent pas de la diffusion de faits, mais d&#8217;une
      réelle participation, du dialogue et de la responsabilité mutuelle. </normal>
    <h1-recommendations>Exigences, objectifs et recommandations </h1-recommendations>
    <normal-2c>Exigence </normal-2c>
    <recommendations>Placer les communautés au centre de la résilience face à l&#8217;information en
      investissant dans <bold>l&#8217;inclusion, la redevabilité et la collaboration. </bold>Il faut
      notamment soutenir les mécanismes de retour d&#8217;information, la vérification locale et les
      discours issus de la communauté, qui renforcent les systèmes d&#8217;information jouissant de
      la confiance de la population locale, et ainsi permettent la mise en œuvre d&#8217;une action
      humanitaire fondée sur des principes et une intervention en cas de crise plus efficace. </recommendations>
    <normal-2c>Objectifs </normal-2c>
    <recommendations>Renforcer l&#8217;action humanitaire fondée sur des principes en intégrant les
      voix et les systèmes de vérification des communautés dans les écosystèmes de
      l&#8217;information. </recommendations>
    <recommendations>Veiller à ce que les interventions humanitaires soient fondées sur des
      principes et redevables, en utilisant des informations et des discours qui expriment les
      perspectives locales, reflètent la diversité des voix d&#8217;une communauté et favorisent la
      confiance et l&#8217;inclusion dans la prise de décision. </recommendations>
    <recommendations>Renforcer la résilience opérationnelle en veillant à ce que des voix diverses
      guident les décisions et les interventions humanitaires. </recommendations>
    <h3>Recommandations </h3>
    <h4>États et décideurs </h4>
    <bullet-list-2c>Soutenir les activités de vérification et de communication dirigées par les
      communautés en finançant le suivi des rumeurs, le journalisme indépendant et les canaux
      inclusifs (radio, points d&#8217;accès numériques et formats hors ligne) dans les langues
      locales. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Renforcer les écosystèmes de l&#8217;information essentiels à l&#8217;action
      humanitaire en investissant dans les capacités locales et l&#8217;éducation à
      l&#8217;information, et en plaidant en faveur de mesures plus strictes de la part des
      plateformes technologiques et de mesures proactives face aux informations préjudiciables. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Donner des moyens d&#8217;agir aux acteurs locaux de confiance, notamment les
      groupes de jeunes, les réseaux de femmes et les médias communautaires, au moyen de
      partenariats, de ressources et de garanties, et les intégrer dans les écosystèmes
      d&#8217;information locaux pour appuyer la vérification des informations, les retours
      d&#8217;information et l&#8217;action humanitaire fondée sur des principes pendant les crises. </bullet-list-2c>
    <h4>Acteurs humanitaires </h4>
    <bullet-list-2c>Renforcer la redevabilité et la confiance grâce à des messages élaborés en
      commun, des boucles de rétroaction communautaires, des rapports transparents et des examens
      conjoints avec les communautés, tout en veillant à ce que la collaboration soit conforme aux
      principes humanitaires et ne soit pas politisée. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Mettre en place des systèmes d&#8217;alerte précoce et d&#8217;action rapide
      pour surveiller les schémas d&#8217;information et les discours qui nuisent à l&#8217;action
      humanitaire, amplifier la portée des messagers de confiance et permettre la prise de mesures
      opportunes au niveau local, tout en préservant la vie privée. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Soutenir les contenus produits par les communautés en permettant la diffusion
      sûre et indépendante de récits et d&#8217;informations pertinentes au niveau local dans les
      langues locales, tout en prenant des mesures solides de protection de l&#8217;intégrité
      personnelle pour protéger les contributeurs et garantir l&#8217;inclusion. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Soutenir les journalistes et les médias locaux en renforçant leur capacité de
      produire des contenus multilingues opportuns et accessibles sur les plateformes en ligne et
      hors ligne tout en préservant la neutralité et en évitant tout alignement sur des positions
      politiques, afin de favoriser une intervention humanitaire en cas de crise fondée sur des
      principes et un écosystème d&#8217;information local résilient. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Procéder à des évaluations et en tirer des enseignements en mesurant la
      confiance, la qualité de la participation, l&#8217;inclusion des voix marginalisées et la
      rapidité des mesures correctrices &#8211; à l&#8217;aide de données anonymisées ou ventilées
      &#8211; et diffuser les enseignements tirés pour faciliter l&#8217;amélioration des
      interventions humanitaires fondées sur des principes dans tous les contextes. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Veiller à ce que la communication stratégique dans les contextes humanitaires
      combine le bon public, le bon message, le bon moment et le bon messager, compte dûment tenu de
      l&#8217;interdépendance de ces éléments, afin de contrer efficacement les informations
      préjudiciables et de soutenir les interventions fondées sur des principes et adaptées au
      contexte. </bullet-list-2c>
    <h4>Communautés et dirigeants locaux </h4>
    <bullet-list-2c>Générer et amplifier les discours issus de la communauté qui renforcent la
      confiance et soutiennent une action humanitaire fondée sur des principes pendant les crises. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Servir d&#8217;intermédiaires de confiance en facilitant, le cas échéant, le
      dialogue entre les acteurs humanitaires, les autorités et les populations en détresse afin de
      garantir la responsabilité mutuelle, tout en respectant et en soutenant le rôle des
      organisations humanitaires dotées de principes. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Garantir l&#8217;inclusivité des systèmes d&#8217;information locaux afin que
      différentes voix, y compris les groupes marginalisés, soient représentées et entendues.</bullet-list-2c>
    <h1>Une action fondée sur des principes ne peut pas se limiter à des déclarations </h1>
    <normal-tight>Dans un écosystème de l&#8217;information faussé par les rumeurs, la manipulation
      et les contenus politisés, la confiance dans les acteurs humanitaires est de plus en plus
      fragile. Les informations préjudiciables peuvent nuire à l&#8217;image d&#8217;impartialité,
      de neutralité et d&#8217;indépendance des acteurs humanitaires, alimenter la suspicion au sein
      des communautés et mettre en danger le personnel, les volontaires et les personnes à qui ils
      prêtent assistance. Dans l&#8217;économie des médias sociaux et maintenant de l&#8217;IA,
      alimentée par les émotions, l&#8217;action humanitaire fondée sur des principes est facilement
      mal comprise ou présentée sous un faux jour, en particulier lorsqu&#8217;elle n&#8217;est pas
      alignée sur les discours politiques ou émotionnels dominants. Dans de tels contextes,
      l&#8217;application cohérente des principes humanitaires devient non seulement plus difficile,
      mais aussi plus essentielle. </normal-tight>
    <normal>La vulnérabilité stratégique s&#8217;accroît : l&#8217;action humanitaire vise à être
      réfléchie, impartiale et adaptée au contexte, alors que les informations qui circulent en
      ligne, elles, sont immédiates, émotionnelles et amplifiées de manière virale. Ce décalage de
      vitesse est dangereux. Les acteurs humanitaires prennent généralement le temps de vérifier les
      faits, d&#8217;évaluer les besoins et de coordonner les interventions. En revanche, les
      discours préjudiciables et l&#8217;indignation se propagent en quelques secondes, sans être
      freinés par des considérations d&#8217;humanité, de neutralité, d&#8217;exactitude, de
      proportionnalité ou de conséquences. </normal>
    <normal>Il ne suffit pas d&#8217;affirmer son adhésion aux Principes fondamentaux et aux
      principes humanitaires. Les acteurs humanitaires doivent continuellement s&#8217;attacher à
      obtenir accès aux populations touchées et lutter pour être acceptés. À cet égard, plusieurs
      facteurs sont nécessaires, soit l&#8217;humilité, un comportement fondé sur des principes,
      l&#8217;efficacité et l&#8217;impact des opérations, ainsi qu&#8217;un dialogue et une
      communication transparents et opportuns. Les paroles et les actes doivent être en harmonie,
      sinon l&#8217;accès sûr et durable essentiel à une action humanitaire fondée sur des principes
      devient de plus en plus difficile à obtenir. </normal>
    <normal>Aujourd&#8217;hui, le respect des principes humanitaires ne s&#8217;entend plus
      seulement d&#8217;une adhésion silencieuse. Il suppose de les promouvoir, de les expliquer et
      de les incarner activement dans tous les contextes, y compris en ligne, où les informations
      préjudiciables et les discours politisés érodent rapidement la confiance. </normal>
    <normal>À une époque où la technologie s&#8217;accélère, les réactions humaines telles que
      l&#8217;empathie, le respect et la retenue morale sont plus importantes que jamais. Comme
      l&#8217;a fait remarquer le philosophe Jonathan Glover, ces ressources morales aident les
      personnes à faire preuve de retenue, à respecter la dignité des autres et à se préoccuper de
      leurs souffrances et de leur bien-être. Il inclut parmi ces ressources la tendance à traiter
      les autres &#8211; membres de notre communauté et êtres humains &#8211; avec un certain
      respect, et la compassion, qui consiste à se soucier des chagrins et du bonheur des autres, et
      peut-être dans une certaine mesure à s&#8217;identifier à eux<endnotes-ref endnoteId="u617e7"></endnotes-ref>
      . </normal>
    <normal>Aujourd&#8217;hui, les informations préjudiciables ne sont pas un simple problème de
      communication ; elles constituent une menace pour l&#8217;action humanitaire et requièrent une
      approche à l&#8217;échelle de la société et des organisations. Alors que les chargés de
      communication humanitaires s&#8217;attachaient autrefois à faciliter la communication
      d&#8217;informations aux communautés touchées et à mobiliser les donateurs, ils sont
      aujourd&#8217;hui de plus en plus souvent chargés de repérer les contenus préjudiciables,
      d&#8217;y répondre et d&#8217;essayer d&#8217;en atténuer les effets. Pourtant, de nombreuses
      organisations ne sont encore pas suffisamment préparées pour faire face à l&#8217;ampleur et à
      la sophistication des menaces qui pèsent aujourd&#8217;hui sur l&#8217;information. </normal>
    <normal>La technologie peut sans aucun doute permettre de rationaliser les opérations
      humanitaires, mais elle soulève également des questions difficiles quant au risque de
      déshumanisation de l&#8217;action humanitaire, risquant de remplacer l&#8217;écoute par
      l&#8217;automatisation ou le jugement par la logique algorithmique. En 1999, bien avant la
      transformation numérique actuelle, Glover concluait de manière prémonitoire dans son livre : </normal>
    <normal>«<bold> </bold>Il est trop tard pour arrêter la technologie. Nous devons nous tourner
      vers la psychologie.<endnotes-ref endnoteId="u617e9"></endnotes-ref><bold> </bold>» </normal>
    <normal>Glover affirme que le danger réside moins dans les machines elles-mêmes que dans la
      manière dont la psychologie humaine réagit au pouvoir qu&#8217;elles nous donnent. Pour
      survivre, l&#8217;humanité ne doit pas stopper les progrès technologiques, mais comprendre et
      renforcer la psychologie morale qui limite son utilisation abusive. Tout comme Glover souligne
      que la retenue morale et la psychologie sont essentielles lorsque le progrès technologique ne
      peut être stoppé, le Mouvement souligne, dans son Appel aux États, que les principes
      humanitaires &#8211; humanité, neutralité, impartialité et indépendance &#8211; servent de
      garde-fous psychologiques et éthiques dans les environnements complexes et soumis à de fortes
      pressions. Dans un paysage médiatique polarisé, où les discours peuvent manipuler les
      perceptions et attiser les divisions, le respect de ces principes sert de boussole morale et
      opérationnelle, aidant les acteurs à résister aux pressions, à prendre des décisions
      impartiales et à entretenir la confiance. Essentiellement, <bold>si nous ne pouvons pas
      maîtriser la vitesse ou la portée des informations préjudiciables (« la technologie »), nous
      pouvons en revanche nous appuyer sur une action humanitaire fondée sur des principes (la «
      psychologie ») </bold>pour garantir que les interventions restent éthiques, impartiales et
      axées sur les besoins humains. Dans le contexte actuel, où la confiance est fragile et où des
      informations préjudiciables peuvent détruire en quelques instants une action fondée sur des
      principes, l&#8217;appel de Glover est plus urgent que jamais. </normal>
    <normal>Alors que les discours préjudiciables se multiplient et que la communication sur
      l&#8217;action humanitaire est à la traîne, le secteur est confronté à une diminution de la
      confiance et à un rétrécissement de l&#8217;espace opérationnel. Face à ce défi, il convient
      d&#8217;affronter ces dilemmes de face et d&#8217;adapter les modes de communication à
      l&#8217;évolution de l&#8217;environnement de l&#8217;information. </normal>
    <normal>Si la confiance est ancrée dans la vulnérabilité et les attentes, l&#8217;humanité est
      fondée sur le respect et la compassion. Il est largement reconnu que le principe
      d&#8217;humanité est le moteur fondamental de l&#8217;action humanitaire. C&#8217;est ce qui
      oblige les acteurs humanitaires à entreprendre de sauver des vies, réduire les souffrances et
      préserver la dignité des personnes touchées par les crises. Parmi les principes humanitaires
      fondamentaux, l&#8217;humanité est supérieure aux autres car elle reflète l&#8217;impératif
      moral, la motivation essentielle et les valeurs fondamentales de l&#8217;action humanitaire,
      et sous-tend les autres principes. Dans son commentaire<regular-italic> </regular-italic>de
      1979 sur les Principes fondamentaux<endnotes-ref endnoteId="u617eb"></endnotes-ref>, Pictet a
      affirmé que l&#8217;application du principe d&#8217;humanité requerrait non seulement de
      préserver la vie et l&#8217;intégrité physique, mais aussi de respecter la personnalité et la
      dignité individuelles. Pictet souligne que le principe doit être appliqué en fonction des
      circonstances. L&#8217;ère de l&#8217;information en est une<endnotes-ref endnoteId="u617ef"></endnotes-ref>
      . </normal>
    <normal>La déshumanisation n&#8217;est plus limitée aux discours de haine explicites ou aux
      idéologies marginales. Elle est de plus en plus présente dans le langage courant,
      l&#8217;imagerie et les comportements en ligne. Elle se manifeste par des images manipulées,
      des titres incendiaires et des discours amplifiés par les algorithmes, qui déforment, effacent
      ou nient l&#8217;humanité d&#8217;un individu. Dans des environnements déjà fragiles,
      l&#8217;érosion de l&#8217;empathie n&#8217;est pas seulement un effet secondaire, c&#8217;est
      souvent le but recherché. La déshumanisation n&#8217;est pas toujours manifeste. Elle peut se
      présenter de manière subtile et systémique, notamment par le profilage numérique,
      l&#8217;inégalité d&#8217;accès aux services ou la marchandisation des données personnelles.
      La déshumanisation consiste essentiellement à considérer qu&#8217;une personne est « moins
      qu&#8217;humaine » ou à la traiter comme telle, c&#8217;est-à-dire à nier un ou plusieurs
      éléments de son humanité<endnotes-ref endnoteId="u617f1"></endnotes-ref>. Si aucune personne
      ne cessera jamais d&#8217;être humaine, la non-reconnaissance de son humanité a des
      conséquences réelles et souvent violentes. Elle consiste à réduire des personnes à une
      identité de groupe (« migrants », « réfugiés »), à les assimiler à des animaux ou à de la
      vermine ou à ne pas tenir compte de leurs intérêts humains légitimes et de leur capacité
      d&#8217;agir. Lorsque cette rhétorique n&#8217;est soumise à aucun contrôle, non seulement
      elle réduit l&#8217;empathie et la compassion, mais elle renforce par ailleurs le soutien du
      public pour l&#8217;exclusion, la rétribution ou même la violence. Elle nuit à
      l&#8217;entraide, fait obstacle à la réconciliation et alimente des politiques et des
      pratiques potentiellement contraires au droit international<endnotes-ref endnoteId="u617f3"></endnotes-ref>
      . </normal>
    <normal>Les discours et les images déshumanisants qui ciblent l&#8217;action humanitaire posent
      de sérieux risques. Ils peuvent être utilisés pour justifier ou encourager l&#8217;obstruction
      de la fourniture d&#8217;aide, conduire à ce que les organisations humanitaires soient prises
      pour cibles, criminaliser l&#8217;aide humanitaire et rendre des populations entières
      invisibles ou non méritantes aux yeux du public ou des décideurs. Ces risques sont
      particulièrement élevés lorsque ces discours proviennent de sources officielles ou
      lorsqu&#8217;il est affirmé que l&#8217;accès humanitaire est sous-tendu par des motivations
      politiques ou constitue une menace pour la sécurité nationale. </normal>
    <normal>Pourtant, même les acteurs humanitaires bien intentionnés peuvent reproduire par
      inadvertance des schémas déshumanisants s&#8217;ils ne sont pas activement attentifs au
      langage qu&#8217;ils utilisent ou aux dynamiques de pouvoir qu&#8217;ils renforcent.
      C&#8217;est pourquoi l&#8217;action humanitaire fondée sur des principes doit aller au-delà de
      l&#8217;engagement éthique de défendre l&#8217;humanité : elle doit inclure des efforts
      délibérés visant à repérer et à freiner les discours déshumanisants, en particulier ceux qui
      sont normalisés dans les scènes banales de la vie quotidienne<endnotes-ref endnoteId="u617f5"></endnotes-ref>.
      L&#8217;antidote à la déshumanisation n&#8217;est pas simplement l&#8217;augmentation du
      volume d&#8217;informations, c&#8217;est la reconnaissance. Ce sont les activités visant à
      rendre leur visibilité et leur dignité à ceux qui en sont privés et à réaffirmer &#8211; par
      des mots, des images et des actes &#8211; que personne n&#8217;est jamais moins
      qu&#8217;humain. <bold>Les principes humanitaires ne sont pas seulement capables de survivre à
      la crise actuelle des informations préjudiciables, ils ont été précisément conçus pour faire
      face à ce type de défi. </bold></normal>
    <normal>Le Mouvement est doté de capacités immenses qui lui permettent d&#8217;amplifier son
      pouvoir de mobilisation par l&#8217;intermédiaire de son personnel et de ses volontaires. Les
      Sociétés nationales visent à jouer le rôle d&#8217;influenceurs de confiance qui, en
      modélisant le même type de comportements positifs, en ligne et hors ligne dans leurs
      communautés, peuvent contribuer à bâtir des sociétés plus saines et à façonner des normes de
      participation et d&#8217;intervention dans l&#8217;espace numérique. </normal>
    <h1-recommendations>Exigences, objectifs et recommandations </h1-recommendations>
    <normal-2c>Exigence </normal-2c>
    <recommendations>Protéger les principes fondamentaux et humanitaires &#8211; humanité,
      neutralité, impartialité et indépendance &#8211; en ligne et dans la vraie vie, par une action
      collective qui protège l&#8217;accès, la sécurité et la confiance dans l&#8217;action
      humanitaire, y compris la sécurité du personnel et des populations en détresse. Cela inclut de
      garantir le respect du rôle prévu en droit et du rôle d&#8217;auxiliaire des Sociétés
      nationales et d&#8217;éviter que des lois restrictives, des sanctions ou des mesures
      antiterroristes ne compromettent l&#8217;action humanitaire fondée sur des principes. </recommendations>
    <normal-2c>Objectifs </normal-2c>
    <recommendations>Protéger les principes humanitaires contre l&#8217;érosion due à des
      informations préjudiciables ou à des discours politisés et à la polarisation sociale ou
      politique. </recommendations>
    <recommendations>Protéger l&#8217;accès, la sécurité et la sûreté de l&#8217;aide humanitaire en
      défendant visiblement l&#8217;impartialité et la neutralité et en plaidant en faveur
      d&#8217;exemptions humanitaires dans les cadres juridiques et réglementaires. </recommendations>
    <recommendations>Renforcer la confiance des communautés en créant avec elles des discours qui
      reflètent les principes humanitaires, les valeurs et les pratiques éthiques, et en démontrant
      la proportionnalité et l&#8217;objectivité des interventions. </recommendations>
    <recommendations>Plaider en faveur d&#8217;écosystèmes numériques responsables &#8211; y compris
      les algorithmes et l&#8217;IA -, qui favorisent la tolérance, renforcent la cohésion sociale
      et réduisent les informations préjudiciables. </recommendations>
    <recommendations>Soutenir la capacité des dirigeants et du personnel de faire respecter les
      Principes fondamentaux par des formations, des codes de conduite, des conseils sur les médias
      sociaux et des échanges entre pairs. </recommendations>
    <recommendations>Renforcer la diplomatie humanitaire et le dialogue avec les États, les
      autorités, les médias et la société civile afin de préserver une action humanitaire fondée sur
      des principes, de contrer les informations préjudiciables et de renforcer la crédibilité et
      l&#8217;efficacité opérationnelle du Mouvement. </recommendations>
    <h3>Recommandations </h3>
    <h4>États et décideurs </h4>
    <bullet-list-2c>Protéger l&#8217;espace humanitaire dans la législation, la réglementation et
      les cadres de préparation, en veillant à ce que les Principes fondamentaux et les principes
      humanitaires soient respectés tant en ligne que dans la vraie vie. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Éviter d&#8217;instrumentaliser les acteurs humanitaires à des fins partisanes
      ou politiques. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Réaffirmer et soutenir publiquement l&#8217;indépendance, l&#8217;impartialité
      et la neutralité des organisations humanitaires. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Prévoir des exemptions humanitaires dans les sanctions, les mesures
      antiterroristes et les mesures réglementaires susceptibles d&#8217;entraver une action fondée
      sur des principes. </bullet-list-2c>
    <h4>Plateformes technologiques </h4>
    <bullet-list-2c>Surveiller et prévenir la propagation d&#8217;informations préjudiciables
      ciblant l&#8217;action humanitaire, avec des garde-fous qui garantissent le respect des droits
      fondamentaux. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Garantir la transparence, les outils et les protocoles d&#8217;intervention en
      cas de crise nécessaires pour permettre la tenue de conversations virtuelles fondées sur des
      principes au sujet de l&#8217;action humanitaire. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Agir rapidement en cas de harcèlement et d&#8217;informations préjudiciables
      visant le personnel humanitaire, les volontaires et les personnes en détresse. </bullet-list-2c>
    <h4>Acteurs humanitaires </h4>
    <bullet-list-2c>Concevoir des orientations relatives à la tenue de conversations fondées sur des
      principes dans les espaces numériques et en ligne polémiques, en anticipant les discours
      instrumentalisés et en préparant à l&#8217;avance des lignes de communication claires. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Réaffirmer et communiquer les Principes fondamentaux et les principes
      humanitaires sur les différentes plateformes, en évitant tout alignement partisan ou
      politique. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Montrer l&#8217;exemple en matière de respect des Principes fondamentaux par des
      paroles, des comportements et des actes dans toutes les composantes du Mouvement. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Fournir au personnel et aux volontaires des formations sur la sécurité en ligne,
      un soutien psychosocial et une éducation à l&#8217;information et aux médias afin qu&#8217;ils
      puissent repérer les discours préjudiciables et y réagir rapidement. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Renforcer l&#8217;accent mis sur la résolution des problèmes
      d&#8217;intolérance, en évolution constante<endnotes-ref endnoteId="u617f8"></endnotes-ref>,
      dans l&#8217;ensemble du Mouvement. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Favoriser la réflexion et l&#8217;apprentissage sur la communication et la
      diplomatie humanitaire, en intégrant les principes humanitaires dans les réponses aux
      informations préjudiciables. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Donner aux dirigeants communautaires et aux volontaires le rôle de confirmateurs
      et de messagers, chargés de mener des campagnes suivies qui mettent en évidence l&#8217;impact
      local et l&#8217;action humanitaire fondée sur des principes, plutôt que de ne mener que des
      interventions réactives. </bullet-list-2c>
    <h4>Communautés et dirigeants locaux </h4>
    <bullet-list-2c>Agir en tant qu&#8217;intermédiaires de confiance en renforçant
      l&#8217;impartialité et en comblant les fossés. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Repérer les espaces polarisés et les informations préjudiciables qui menacent
      l&#8217;accès humanitaire, la sécurité de l&#8217;action humanitaire et la confiance dont elle
      jouit. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Cocréer et amplifier des discours locaux qui reflètent les valeurs humanitaires,
      en veillant à ce que l&#8217;action humanitaire reste adaptée aux besoins des communautés.</bullet-list-2c>
    <h1>Le rôle des données dans la prise de décisions humanitaires </h1>
    <normal>Les premières questions posées lors de l&#8217;évaluation d&#8217;une catastrophe ou
      d&#8217;une crise portent sur l&#8217;ampleur et la gravité de la situation et les endroits ou
      les personnes qui seront les plus touchés par ses effets. Pour répondre à ces questions, nous
      avons besoin de données. Ces dernières années, le volume de données produites pour répondre à
      ces questions a explosé. En conséquence, la capacité de concevoir des méthodes systématiques
      d&#8217;allocation de ressources, de ciblage de l&#8217;aide et d&#8217;anticipation des
      crises s&#8217;est rapidement améliorée. Ces méthodes permettent aux organisations
      humanitaires de fonder leurs principes et leurs règles sur des données probantes, en vue de
      fournir une assistance là où elle est le plus nécessaire. La transparence concernant le
      contenu des données, le mode de collecte, de production ou de transformation utilisé, et le
      degré d&#8217;actualité et de fiabilité des données au vu d&#8217;expériences antérieures, est
      nécessaire à l&#8217;élaboration d&#8217;une base de données probantes permettant une telle
      prise de décision fondée sur des principes. </normal>
    <normal>La capacité de collecter des données sur les catastrophes s&#8217;est améliorée ces
      dernières années, mais de nombreuses organisations de collecte de données, souvent petites et
      indépendantes, ayant récemment été privées de financement, cet écosystème d&#8217;assemblage
      de données probantes est menacé. La base factuelle à partir de laquelle les interventions
      humanitaires efficaces et fondées sur des principes sont privilégiées et mises en œuvre est,
      par conséquent, beaucoup plus pauvre.
    </normal>
    <fig href_fmt="images/p-PAK3260-AB_fmt2.jpg"
      href="file://images/p-PAK3260-AB2.tif"></fig>
    <h1-recommendations>Exigences, objectifs et recommandations </h1-recommendations>
    <normal-2c>Exigence </normal-2c>
    <recommendations>Poursuivre l&#8217;investissement dans les systèmes de données sur les
      catastrophes aux niveaux local, national et international, en apportant un soutien particulier
      aux Sociétés nationales et aux acteurs locaux afin de renforcer leurs capacités de collecte,
      d&#8217;analyse et de partage des données. </recommendations>
    <normal-2c>Objectif </normal-2c>
    <recommendations>Permettre une action humanitaire et une prise de décision davantage fondées sur
      des données probantes grâce à l&#8217;amélioration de la collecte, de l&#8217;analyse et de
      l&#8217;utilisation des données. </recommendations>
    <h3>Recommandations </h3>
    <h4>États et décideurs </h4>
    <bullet-list-2c>Investir dans des systèmes complets et fiables de collecte de données sur les
      catastrophes. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Garantir une plus grande transparence et l&#8217;utilisation de processus
      d&#8217;allocation de fonds fondés sur des données probantes. </bullet-list-2c>
    <h4>Acteurs humanitaires </h4>
    <bullet-list-2c>S&#8217;engager à produire collectivement et à mettre en commun les données
      probantes les plus solides possibles, plutôt que de favoriser la production de données
      probantes isolées. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Travailler en toute transparence pour tenir compte des lacunes et des biais des
      données afin de garantir une utilisation appropriée des informations et des données probantes. </bullet-list-2c>
    <h4>Communautés et dirigeants locaux </h4>
    <bullet-list-2c>Insister pour participer à la collecte et à l&#8217;analyse des données et
      affirmer votre rôle essentiel dans la validation des données et des éléments probants produits
      par d&#8217;autres. </bullet-list-2c>
    <bullet-list-2c>Collaborer avec les acteurs humanitaires et les donateurs pour garantir que les
      connaissances des communautés sont prises en compte dans les réponses et les interventions en
      cours.</bullet-list-2c>
    <h1>Feuille de route pour la résilience : piliers fondamentaux </h1>
    <normal>Le renforcement de la résilience face aux informations préjudiciables et la protection
      d&#8217;une action humanitaire fondée sur des principes requièrent davantage que des
      interventions isolées. Il faut une feuille de route coordonnée, fondée sur des valeurs et
      intégrée à la diplomatie humanitaire, aux activités d&#8217;engagement des communautés et de
      redevabilité, aux initiatives en faveur d&#8217;un accès plus sûr, à la conception des
      programmes, à la préparation, à la gestion des risques et aux stratégies de communication. Les
      huit piliers suivants offrent des mesures concrètes à court, moyen et long terme. </normal>
    <h2>La confiance comme atout stratégique </h2>
    <normal>La confiance est essentielle à l&#8217;action humanitaire car elle favorise
      l&#8217;accès, l&#8217;efficacité opérationnelle, l&#8217;exécution et la légitimité. Les
      informations préjudiciables suscitent rarement la méfiance à l&#8217;égard de l&#8217;action
      humanitaire par elles-mêmes ; elles amplifient les tensions, les incohérences et les
      impressions négatives qui existent déjà. La confiance n&#8217;est ni statique ni binaire. Elle
      existe sur un spectre façonné par l&#8217;expérience culturelle, les dynamiques de pouvoir et
      l&#8217;exposition aux discours préjudiciables. Elle évolue sur un continuum : <bold>Dites-moi
      → montrez-moi → prouvez-le-moi → continuez à le prouver.</bold> À chaque étape de ce
      continuum, la confiance peut être affaiblie ou renforcée, mais elle n&#8217;est jamais
      acquise. Dans les crises humanitaires, elle doit être continuellement gagnée et protégée
      contre les risques et les effets corrosifs des informations préjudiciables. </normal>
    <normal>Le messager joue un rôle important : les volontaires, le personnel local et les
      dirigeants locaux servent souvent d&#8217;intermédiaires de confiance. En les aidant à
      diffuser des informations exactes, opportunes et accessibles, on renforce leur crédibilité à
      partir de la base. La collaboration et les réseaux d&#8217;information communautaires sont
      essentiels pour renforcer la résilience et réduire le vide dans lequel prospèrent les
      informations préjudiciables. La redevabilité des dirigeants et l&#8217;application cohérente
      des principes au sein des organisations et des opérations humanitaires sont des exigences non
      négociables. Les populations évaluent les institutions non seulement en fonction de ce
      qu&#8217;elles disent, mais aussi en fonction de ce qu&#8217;elles font et de la concordance
      entre les deux. </normal>
    <normal>La confiance a deux dimensions essentielles : </normal>
    <bullet-list>La <bold>confiance dans les opérations,</bold> fondée sur la présence et la
      proximité (humaine) avec les communautés touchées, les autorités, les acteurs armés, les
      médias et les pairs. Cette confiance doit être personnelle et concrète, chaque membre du
      personnel et chaque volontaire devant incarner par son comportement l&#8217;intégrité
      humanitaire de l&#8217;organisation, fondée sur des principes, des normes et le
      professionnalisme. </bullet-list>
    <bullet-list>La <bold>confiance dans l&#8217;institution</bold>, établie grâce à un comportement
      fondé sur des principes, une conduite éthique, la redevabilité et le respect des règles, de
      sorte que les parties prenantes aient confiance en la gestion, la compétence,
      l&#8217;efficacité et les valeurs de l&#8217;organisation. </bullet-list>
    <h2>Le « bon degré » de respect des règles à l&#8217;ère numérique </h2>
    <normal>Dans l&#8217;écosystème de l&#8217;information, la redevabilité est essentielle pour
      préserver la crédibilité et la légitimité de l&#8217;action humanitaire. Les organisations
      humanitaires doivent appliquer les mêmes normes de transparence, de responsabilité et de
      protection à leur communication qu&#8217;à leurs opérations, en vérifiant les informations, en
      atténuant les effets des contenus préjudiciables et en remédiant aux effets involontaires. Les
      mécanismes de retour d&#8217;information doivent permettre aux communautés d&#8217;interroger
      et d&#8217;influencer l&#8217;utilisation faite des informations les concernant. </normal>
    <normal>Les acteurs humanitaires doivent promouvoir l&#8217;application des normes et la
      redevabilité dans l&#8217;ensemble de l&#8217;écosystème de l&#8217;information, en engageant
      des relations avec des parties prenantes du secteur de la technologie, des médias et des
      pouvoirs publics pour les encourager à respecter les principes humanitaires et à protéger les
      personnes en détresse contre les préjudices. </normal>
    <normal>Si des systèmes solides de contrôle de la conformité renforcent la crédibilité et la
      redevabilité, une bureaucratie excessive et des procédures trop rigides peuvent éroder la
      confiance, ajouter une charge inutile et affaiblir les relations de proximité humaine qui sont
      au cœur de l&#8217;action humanitaire. La « bonne » approche (c&#8217;est-à-dire une approche
      trouvant le juste équilibre) combine les normes et la flexibilité, et garantit que le respect
      des règles ne remplace pas, mais renforce, le jugement éthique et fondé sur des principes,
      ainsi que l&#8217;intégrité humanitaire. </normal>
    <normal>Les États et les autres donateurs peuvent soutenir ce « <bold>juste</bold> <bold>équilibre
      » </bold>en encourageant l&#8217;application d&#8217;une diligence raisonnable qui renforce le
      jugement éthique et l&#8217;intégrité humanitaire, plutôt que d&#8217;imposer des procédures
      trop rigides qui ralentissent les interventions ou érodent la confiance. Des cadres flexibles
      garantissent la redevabilité tout en permettant une prise de décision rapide et fondée sur des
      principes dans des environnements opérationnels et informationnels complexes. </normal>
    <h2>Éducation et capacités en matière d&#8217;information et de numérique </h2>
    <normal>Une réponse efficace aux informations préjudiciables requiert l&#8217;assurance et les
      compétences nécessaires pour naviguer dans l&#8217;écosystème de l&#8217;information et
      l&#8217;espace numérique, en s&#8217;appuyant sur des capacités internes solides, un accès à
      la technologie, des partenariats stratégiques et des normes communes. L&#8217;accent
      n&#8217;est plus mis sur la lutte contre les messages individuels, mais sur la compréhension
      de la dynamique globale de la création, du partage et de la fiabilité de l&#8217;information
      au sein des communautés, une importance particulière étant accordée aux écosystèmes
      médiatiques locaux, à la confiance sociale et à l&#8217;accès de tous à des informations
      fiables. </normal>
    <normal>Le personnel et les volontaires doivent être dotés des moyens de naviguer dans les
      environnements numériques de manière responsable, de repérer les menaces émergentes et de
      dialoguer de manière constructive. Les partenariats avec les acteurs technologiques, la
      société civile et les organisations de médias contribuent à la promotion de pratiques
      numériques sûres et fondées sur des principes, et au plaidoyer en faveur de la redevabilité en
      cas de préjudice. L&#8217;éducation numérique dans les communautés doit être considérée comme
      une stratégie de protection qui permet aux personnes d&#8217;évaluer, de remettre en question
      et de contextualiser l&#8217;information. La coordination au sein du Mouvement et avec les
      acteurs extérieurs est essentielle pour diffuser les idées, harmoniser les normes et amplifier
      les discours fondés sur des principes, car aucun acteur ne peut relever ce défi seul. </normal>
    <normal>La collaboration avec les communautés garantit qu&#8217;elles sont des partenaires
      actifs, et non de simples destinataires, dans l&#8217;élaboration de réponses crédibles et
      adaptées au contexte. Cette approche repose sur cinq piliers : le <bold>message</bold>
      (contenu et cadre), le <bold>support</bold> (canaux de transmission), le <bold>public</bold>,
      les <bold>acteurs </bold>qui créent et diffusent l&#8217;information, et l&#8217;<bold>impact</bold>
      produit sur les personnes et les systèmes. </normal>
    <normal>En cette ère de « post-vérité », le respect des principes est un impératif à la fois
      éthique et opérationnel, et l&#8217;éducation et l&#8217;accès au numérique sont des éléments
      essentiels de la confiance et de la gestion des risques. Le manque de culture numérique, en
      particulier au niveau de la prise de décision, nuit à la capacité d&#8217;anticiper la
      diffusion d&#8217;informations préjudiciables et d&#8217;y réagir efficacement. Sans les
      compétences, le soutien et l&#8217;infrastructure nécessaires pour naviguer dans
      l&#8217;environnement complexe de l&#8217;information numérique d&#8217;aujourd&#8217;hui,
      même les stratégies les plus solidement ancrées dans des principes risquent d&#8217;être
      réactives plutôt qu&#8217;anticipatives. </normal>
    <h2>Intégration de la gestion des risques dans les systèmes de base </h2>
    <normal>Les évaluations des risques doivent porter non seulement sur les risques physiques et
      pour la réputation, mais aussi sur les vulnérabilités liées à la confiance, notamment les
      déficits d&#8217;image, les discours préjudiciables et les réactions négatives de la
      communauté. La diplomatie humanitaire doit réaffirmer la pertinence des principes
      d&#8217;humanité, de neutralité, d&#8217;impartialité et d&#8217;indépendance, en particulier
      dans les environnements polémiques. </normal>
    <h2>Anticipation et stratégies d&#8217;intervention intégrées </h2>
    <normal>Une action proactive commence par l&#8217;anticipation et les prévisions. Les acteurs
      humanitaires doivent investir dans des outils et des pratiques qui les aident à comprendre les
      informations préjudiciables et à anticiper leur propagation, et pas seulement à y réagir.
      Cette démarche inclut la planification de scénarios, la cartographie des risques et les
      systèmes d&#8217;alerte précoce, qui aident à repérer les sources potentielles, les discours
      et les impacts sur l&#8217;accès, la confiance et la sécurité. La compréhension des éléments
      déclencheurs et facilitateurs &#8211; tels que les griefs, les dynamiques de pouvoir et les
      périodes de tensions sociales &#8211; permet de mieux cibler la préparation et la réponse. Des
      cadres tels que le cadre analytique ABCDE peuvent aider à cartographier les acteurs, les
      messages, les mécanismes de distribution et les effets, mais ils requièrent des capacités
      d&#8217;analyse et un accès aux données en temps opportun. </normal>
    <normal>Les stratégies d&#8217;anticipation doivent être menées ou guidées par la communauté,
      être adaptées au niveau local et suivre l&#8217;évolution des menaces numériques. </normal>
    <normal>La résilience exige plus qu&#8217;une réaction : elle requiert la mise en œuvre de
      stratégies proactives, offensives, défensives et intégrées, interconnectées dans un cycle de
      protection et d&#8217;influence. </normal>
    <h2>Diplomatie de l&#8217;information et établissement de normes </h2>
    <normal>La lutte contre les informations préjudiciables ne se résume pas à des solutions
      techniques, mais exige également du dialogue, de la retenue et des normes communes. Tout comme
      les accords de cessez-le-feu limitent l&#8217;utilisation d&#8217;armes physiques, la <bold>diplomatie
      relative aux informations préjudiciables</bold> vise à créer des garde-fous volontaires autour
      de l&#8217;instrumentalisation de l&#8217;information. Elle complète les activités
      humanitaires et de consolidation de la paix existantes en prévenant l&#8217;escalade, en
      favorisant la confiance et en créant un espace pour une action humanitaire fondée sur des
      principes. </normal>
    <h2>Politique et gouvernance en matière de résilience face à l&#8217;information </h2>
    <normal>Les lacunes des politiques continuent de faire obstacle à une action systématique.
      Malgré l&#8217;existence d&#8217;outils, la plupart des organisations n&#8217;ont pas de
      politiques dédiées aux informations préjudiciables ni de normes de protection relatives à
      l&#8217;engagement numérique. Il est urgent que des cadres permettant de faire remonter les
      informations préjudiciables, des protocoles pour la protection des volontaires et du
      personnel, et une perception commune des préjudices et des impacts soient mis en place. </normal>
    <h2>Recherche, données probantes et partenariats </h2>
    <normal>Les informations préjudiciables ne connaissent pas de frontières et s&#8217;adaptent
      facilement. Pour les combattre, il faut des données probantes, des démarches innovantes et des
      collaborations. À l&#8217;heure actuelle, la plupart des acteurs humanitaires ne documentent
      les incidents que de manière anecdotique ou dans le cadre de problèmes de communication ou
      d&#8217;accès plus généraux. Les lacunes sont donc importantes : les incidences humaines,
      sociales et opérationnelles des informations préjudiciables et les préjudices qu&#8217;elles
      causent<endnotes-ref endnoteId="u617fa"></endnotes-ref> restent sous-évalués par rapport aux
      dommages physiques causés aux vies, aux infrastructures ou aux moyens de subsistance. Sans
      cette base de données probantes, les réponses politiques risquent d&#8217;être réactives,
      fragmentées ou mal alignées sur les principes humanitaires. </normal>
    <normal>Il est donc nécessaire d&#8217;investir davantage dans la recherche, les outils et les
      partenariats qui renforcent la résilience à grande échelle. Les données probantes transforment
      les anecdotes en redevabilité. Une bonne compréhension des incidences des différentes formes
      d&#8217;informations préjudiciables permet de sensibiliser plus efficacement les États, les
      régulateurs et les plateformes, et contribue à garantir que les préoccupations humanitaires
      sont prises en compte dans les cadres de gouvernance émergents. Elle renforce également la
      redevabilité interne en garantissant que les interventions sont fondées sur des données et des
      principes, et anticipatives. </normal>
    <h1>Conditions préalables et éléments facilitateurs transversaux </h1>
    <normal>Le renforcement de la résilience face aux informations préjudiciables dépend non
      seulement de la confiance, du respect des règles, des politiques et des partenariats, mais
      aussi d&#8217;un ensemble de conditions propices qui déterminent si les recommandations se
      traduisent par des actes. Quatre éléments facilitateurs se distinguent : </normal>
    <h2>Préparation à la communication en cas de crise </h2>
    <normal>Pour pouvoir réagir efficacement aux informations préjudiciables, il faut avoir mis en
      place, avant qu&#8217;une crise ne se produise, des structures de communication en cas de
      crise assorties de rôles bien définis, de protocoles de remontée des problèmes et de liens
      avec le personnel et les volontaires. Une analyse régulière de l&#8217;environnement et des
      cadres décisionnels (quand s&#8217;exprimer publiquement, donner la priorité à la
      communication interne) garantissent des interventions rapides et coordonnées qui permettent
      d&#8217;atteindre un équilibre entre la transparence et la gestion des risques. </normal>
    <normal>Dans l&#8217;écosystème d&#8217;information complexe actuel, la communication
      n&#8217;est pas simplement une fonction de soutien, c&#8217;est un élément facilitateur
      essentiel d&#8217;une action humanitaire fondée sur des principes. Le passage d&#8217;une
      communication réactive à une communication stratégique permet aux acteurs de façonner
      l&#8217;environnement de l&#8217;information par la transparence, l&#8217;inclusion et le
      dialogue, renforçant ainsi la confiance et la résilience des communautés. Une communication
      stratégique et adaptée au contexte permet de protéger l&#8217;espace humanitaire, de préserver
      l&#8217;accès et d&#8217;obtenir la confiance des communautés. Lorsqu&#8217;elle repose sur
      une analyse solide et une pratique fondée sur des principes, elle peut prévenir
      l&#8217;escalade des tensions et réduire les préjudices grâce à une formulation efficace des
      messages, à la participation du public et au dialogue. L&#8217;objectif est de promouvoir
      d&#8217;autres discours, d&#8217;améliorer la résilience des communautés face aux informations
      préjudiciables et de favoriser la maîtrise de l&#8217;information et des médias. Il ne
      s&#8217;agit pas seulement de réfuter les mensonges et mais aussi de modifier les
      comportements. </normal>
    <normal>Cette démarche requiert une compréhension des facteurs locaux et des éléments
      déclencheurs des préjudices, et un investissement dans la mobilisation d&#8217;acteurs fiables
      et ancrés dans la réalité locale. Les volontaires, y compris les volontaires numériques,
      peuvent jouer le rôle de premiers intervenants dans l&#8217;écosystème de l&#8217;information,
      où ils peuvent repérer les discours émergents et y répondre, menant ainsi des interventions
      évolutives à base communautaire. Cette stratégie nécessite une mobilisation solide, une
      communication interne et un soutien. La cartographie des influenceurs et des dynamiques des
      discours permet de mieux comprendre qui façonne l&#8217;opinion dans des contextes
      particuliers et comment cette influence peut être utilisée de manière constructive à
      l&#8217;appui de l&#8217;intervention humanitaire. </normal>
    <normal><regular-italic>Une communication opportune, inclusive et fondée sur des principes est
      essentielle.</regular-italic> Les informations ne sont pas de l&#8217;eau ou des abris, mais
      elles déterminent souvent comment &#8211; et si &#8211; ces besoins seront satisfaits et la
      base sur laquelle les décisions sont prises. </normal>
    <h2>Outils et cadres normalisés </h2>
    <normal>Les interventions fragmentées augmentent la vulnérabilité. Les boîtes à outils sur la
      résilience face à l&#8217;information ou l&#8217;intégrité des informations (par exemple, le
      Cadre pour un accès plus sûr (en cours de mise à jour), la boîte à outils du HCR sur
      l&#8217;intégrité de l&#8217;information (2025)<endnotes-ref endnoteId="u617fd"></endnotes-ref>,
      le cadre du CICR (2025)<endnotes-ref endnoteId="u617ff"></endnotes-ref>, et le processus
      d&#8217;évaluation et de certification des capacités organisationnelles (ECCO) de la
      Fédération internationale<endnotes-ref endnoteId="u61802"></endnotes-ref>) montrent comment
      des ressources structurées peuvent permettre l&#8217;adoption d&#8217;une approche commune de
      la prévention, de la détection, de la remontée des problèmes et de l&#8217;intervention. Ce
      sont des outils normalisés et adaptables qui pourraient être utilisés dans différents secteurs
      de la société et avec des groupes de défense des droits numériques, des universités et le
      secteur privé afin d&#8217;aider les acteurs humanitaires à agir plus rapidement et de manière
      plus cohérente dans tous les contextes. </normal>
    <h2>Dotation en ressources et professionnalisation des activités de communication sur les
      risques et d&#8217;engagement des communautés </h2>
    <normal>Les activités de communication sur les risques et d&#8217;engagement des communautés
      (RCCE) sont encore trop souvent considérées comme souhaitables et non comme essentielles. Le
      sous-financement, la coordination cloisonnée, la localisation limitée et les lacunes en
      matière de connaissances laissent des vides où prospèrent les informations préjudiciables.
      Pour y remédier, il faut que ces activités bénéficient de la priorité et d&#8217;un
      financement dédié, assorti d&#8217;équipes multidisciplinaires formées, de partenariats
      communautaires proactifs et de boucles de retroaction solides. Il faut garantir que la
      communication humanitaire n&#8217;est pas improvisée, mais systématique, fondée sur des
      données probantes et ancrée au niveau local. </normal>
    <normal>Ces éléments essentiels évitent que les huit piliers de la feuille de route ne soient
      appliqués de manière inégale ou seulement après que le mal a été fait. Ils permettent aux
      acteurs humanitaires de passer d&#8217;interventions fragmentées et réactives à une résilience
      à l&#8217;échelle du système en étant préparés, équipés et intégrés dans les communautés
      avant, pendant et après les crises. </normal>
    <h2>Utilisation de l&#8217;influence à l&#8217;appui de la résilience humanitaire </h2>
    <normal>La résilience face aux informations préjudiciables dépend de la possibilité de faire
      entendre des voix dignes de confiance chargées de véhiculer des discours fondés sur des
      principes. Les volontaires et le personnel de première ligne restent les meilleurs
      catalyseurs. Intégrés dans les communautés, ils instaurent la confiance au niveau local. Les
      dirigeants communautaires et les réseaux de jeunes, par exemple, amplifient cette confiance,
      tandis que les groupes de la diaspora étendent l&#8217;influence au-delà des frontières. Les
      médias et les journalistes indépendants renforcent la crédibilité grâce à des comptes rendus
      précis, tandis que les influenceurs et les activistes en ligne permettent d&#8217;atteindre
      des espaces en ligne fragmentés, même si cela comporte des risques pour la neutralité.
      Surtout, les plateformes technologiques jouent le rôle de « méta-influenceurs », déterminant
      quelles voix sont amplifiées ou étouffées. La sensibilisation en faveur de la transparence et
      une gouvernance respectueuse des droits sont essentielles. </normal>
    <normal>En fin de compte, c&#8217;est la <bold>confiance, et non la portée, qui transforme
      l&#8217;influence en résilience, </bold>en protégeant l&#8217;espace humanitaire et en
      garantissant que les communautés peuvent agir sur la base d&#8217;informations exactes. </normal>
    <normal>L&#8217;<new-hyperlinks>indice de confiance des communautés</new-hyperlinks> de la
      Fédération internationale fournit un cadre factuel permettant de mesurer, suivre et renforcer
      la confiance entre les organisations humanitaires et les communautés qu&#8217;elles servent.
      Il permet d&#8217;évaluer les perceptions des communautés selon deux dimensions, soit les
      compétences (aptitudes techniques, efficacité et pertinence) et les valeurs (intégrité,
      transparence et participation), tout en recensant les facteurs qui favorisent ou qui sapent la
      confiance dans des domaines tels que les systèmes d&#8217;alerte précoce, la résilience
      climatique, les migrations et la santé publique. D&#8217;autres organisations et autorités
      pourraient adopter ou adapter l&#8217;indice afin de générer des données structurées et
      normalisées qui complètent les retours d&#8217;information en temps réel des communautés.
      Cette combinaison permet de disposer d&#8217;une base de référence fiable et d&#8217;une
      analyse des tendances propres à guider la prise de décision stratégique. </normal>
    <normal>À l&#8217;avenir, l&#8217;indice de confiance des communautés pourrait être renforcé par
      l&#8217;intégration d&#8217;indicateurs portant spécifiquement sur les informations
      préjudiciables. Cela permettrait aux organisations de suivre systématiquement la propagation
      et l&#8217;impact des rumeurs, de déterminer quels segments des communautés sont les plus
      touchés et de faire le lien entre les informations qualitatives et les informations
      quantitatives. L&#8217;indice pourrait ainsi être utilisé pour anticiper les défis et créer
      des solutions sur mesure en collaboration avec les communautés. En fin de compte,
      l&#8217;indice de confiance des communautés est plus qu&#8217;un outil de mesure, c&#8217;est
      un appel à l&#8217;action. En diagnostiquant les déficits de confiance et en donnant aux
      communautés les moyens de jouer le rôle de partenaires, il permet aux organisations de
      rétablir et d&#8217;entretenir la confiance bien au-delà des crises. </normal>
    <h1>Besoins de soutien systémique </h1>
    <normal>Le savoir-faire et l&#8217;expérience montrent que la lutte contre les informations
      préjudiciables ne peut reposer sur des projets isolés ou des solutions à court terme. Une
      résilience durable nécessite des investissements, une coordination et des garanties à
      l&#8217;échelle du système. Plusieurs lacunes sont manifestes : </normal>
    <bullet-list>Outils techniques et analytiques : Les acteurs humanitaires doivent être en mesure
      de surveiller les espaces en ligne et hors ligne, en s&#8217;appuyant sur la visualisation des
      données, la cartographie des discours et des rumeurs et l&#8217;analyse prédictive pour
      repérer les discours préjudiciables avant qu&#8217;ils ne se propagent. </bullet-list>
    <bullet-list>Cadres de suivi et d&#8217;évaluation : L&#8217;impact doit être mesuré non
      seulement en termes de résultats (par exemple, les messages diffusés), mais aussi en termes de
      changements de comportement, de changement de perception et de dynamique de la confiance au
      niveau communautaire. </bullet-list>
    <bullet-list>Protocoles de sécurité : Des normes particulières sont nécessaires pour garantir la
      sécurité du traitement des données et du personnel dans les contextes où des groupes armés ou
      des acteurs politiques surveillent ou exploitent les systèmes d&#8217;information. </bullet-list>
    <bullet-list>Financement durable : Les systèmes de suivi et de vérification des rumeurs sont
      gourmands en ressources. Sans un soutien pluriannuel et flexible des donateurs, les capacités
      et les infrastructures communautaires ne peuvent être entretenues ou développées. Il existe un
      réel potentiel de collaboration intersectorielle permettant de faire des économies
      d&#8217;échelle. </bullet-list>
    <bullet-list>Orientations en matière de politiques et de coordination : Des rôles, des normes et
      des voies de remontée des problèmes clairs sont nécessaires au sein des mécanismes de
      coordination humanitaire afin d&#8217;éviter les interventions fragmentées ou réactives. </bullet-list>
    <bullet-list>Intégration des médias locaux : Les stations de radio communautaires et les
      journalistes locaux doivent participer activement, en tant qu&#8217;intervenants de première
      ligne, à la lutte contre les informations préjudiciables, en coproduisant et en diffusant des
      contre-discours fiables et localisés. </bullet-list>
    <bullet-list>Inclusion numérique et redevabilité des plateformes : Les plateformes doivent
      adapter leurs outils aux réalités humanitaires, en fournissant des solutions multilingues,
      adaptées au contexte local et utilisables même en cas de faible bande passante, tout en
      garantissant la transparence et la protection. </bullet-list>
    <bullet-list>Éducation à l&#8217;échelle de l&#8217;écosystème : L&#8217;éducation aux médias et
      aux rumeurs devrait être étendue, au-delà du personnel technique, aux volontaires, aux agents
      de santé, aux enseignants et aux membres des communautés, afin d&#8217;intégrer la résilience
      dans l&#8217;ensemble des populations. </bullet-list>
    <bullet-list>Systèmes anticipatifs : La modélisation prédictive et les stratégies de
      démystification préventive &#8211; messages diffusés par SMS, affiches ou radio avant des
      moments sensibles tels que des élections ou des campagnes de vaccination &#8211; peuvent
      contribuer à réduire l&#8217;espace laissé aux rumeurs préjudiciables. </bullet-list>
    <normal>Ensemble, ces besoins de soutien mettent en évidence un changement critique : le passage
      d&#8217;interventions isolées à la résilience systémique, où les acteurs humanitaires, les
      gouvernements, les donateurs, les plateformes et les communautés investissent ensemble dans
      une infrastructure commune à l&#8217;appui d&#8217;informations fiables. </normal>
    <h1>Ensemble, nous pouvons préserver et rétablir un espace pour l&#8217;humanité </h1>
    <normal>La confiance n&#8217;est pas acquise ; elle se construit, se renforce et se renouvelle.
      Face aux informations préjudiciables, elle reste la meilleure protection de l&#8217;espace
      humanitaire. En investissant dans la confiance, en intégrant le bon degré d&#8217;application
      des règles, en comblant les lacunes des politiques et en favorisant les partenariats fondés
      sur des données probantes, le secteur humanitaire peut passer de contre-discours réactifs à
      une résilience systémique. </normal>
    <normal>Les informations préjudiciables ne peuvent être traitées au coup par coup. Pour que la
      résilience soit renforcée, il faut que la confiance soit au centre, que le respect des règles
      soit une aide plutôt qu&#8217;un obstacle, que la gestion des risques soit intégrée, que les
      politiques soient plus fortes, que les données probantes et les partenariats soient
      approfondis et, surtout, que des stratégies proactives fassent le lien entre les activités
      défensives et offensives. Le silence et les retards sont sources de dangers ; une
      communication et une mobilisation précoces, transparentes et fiables constituent la meilleure
      protection possible de l&#8217;espace humanitaire. Les gouvernements doivent prendre des
      mesures pour préserver cet espace. </normal>
    <normal>Le secteur humanitaire ne peut pas se permettre de céder l&#8217;écosystème de
      l&#8217;information. Si la rapidité, l&#8217;ampleur et la sophistication des informations
      préjudiciables posent des défis importants, l&#8217;abandon n&#8217;est pas une option viable.
      Pour préserver leur accès, leur crédibilité et leur impact fondé sur des principes, les
      acteurs humanitaires doivent collaborer de manière réfléchie, en s&#8217;appuyant sur les
      principes humanitaires, la collaboration et les partenariats, et sur une compréhension claire
      des dynamiques sociales qui façonnent les discours polémiques d&#8217;aujourd&#8217;hui. </normal>
    <normal>Pour reconquérir le discours, il ne suffit pas de réfuter les informations
      préjudiciables. Il faut recadrer la communication pour en faire un lien, ancré dans
      l&#8217;écoute, l&#8217;empathie, la proximité, l&#8217;humilité et la cohérence. Il faut
      également que les organisations comprennent comment les informations préjudiciables se
      propagent et pourquoi elles sont crues ou acceptées, en s&#8217;intéressant non seulement à
      leur contenu, mais aussi aux émotions, aux peurs et aux identités qui leur donnent du pouvoir. </normal>
    <normal>En temps de crise, les informations préjudiciables prospèrent en réduisant les réalités
      complexes à des explications simplistes et à des ennemis facilement identifiables. Une action
      humanitaire fondée sur des principes ne doit pas seulement dire la vérité, elle doit aussi
      comprendre les peurs et les questions d&#8217;identité et d&#8217;appartenance. Dans ce
      paysage fragmenté et émotionnel, la reconquête du discours ne consiste pas à le contrôler.
      Elle consiste à rétablir la confiance et les liens et à réaffirmer la pertinence des principes
      et de l&#8217;action humanitaires aux yeux des communautés touchées et du grand public. Les
      gouvernements ont un rôle essentiel à jouer à cet égard en renforçant l&#8217;importance
      d&#8217;une action humanitaire fondée sur des principes et en préservant l&#8217;espace
      d&#8217;action des organisations humanitaires. </normal>
    <normal>La résolution du Mouvement sur la tolérance offre une base précieuse pour la
      redynamisation de la lutte contre les informations préjudiciables, en nous rappelant que le
      respect, la diversité et la non-discrimination ne sont pas des idéaux abstraits, mais des
      outils pratiques permettant de réduire la polarisation, de contrer les discours déshumanisants
      et de préserver l&#8217;espace humanitaire. La tolérance en ligne a aussi ses limites : selon
      DiResta<endnotes-ref endnoteId="u61804"></endnotes-ref>, ce qui est souvent présenté comme une
      lutte pour le <regular-italic>discours</regular-italic> est en fait une lutte pour la <regular-italic>
      portée</regular-italic>, c&#8217;est-à-dire l&#8217;amplification algorithmique qui détermine
      quelles voix sont mises en avant, répétées et rendues incontournables. Le secteur humanitaire
      doit plaider en faveur de changements propres à réduire la portée des discours de haine et des
      contenus malveillants qui compromettent l&#8217;action humanitaire et mettent en danger le
      personnel, les volontaires et les populations touchées par les crises. </normal>
    <normal>Le défi peut sembler insurmontable compte tenu de son ampleur, mais il ne doit pas nous
      paralyser. En agissant collectivement, en s&#8217;appuyant sur des principes, en se fondant
      sur la confiance et en unissant les communautés, les États, les plateformes et les
      organisations humanitaires, le secteur peut aller de l&#8217;avant avec courage et clarté. </normal>
    <normal>L&#8217;intersection de la résilience, de la communication fondée sur des principes et
      de la crédibilité des institutions est aujourd&#8217;hui un champ d&#8217;action essentiel.
      Les acteurs humanitaires doivent passer d&#8217;une position défensive à des approches
      proactives, adaptatives et systématiques qui permettent d&#8217;anticiper et d&#8217;atténuer
      l&#8217;effet des informations préjudiciables, en particulier lorsqu&#8217;il menace
      l&#8217;accès, sape la confiance ou met des vies en danger. Pour y parvenir, il faut adopter
      une approche transversale en collaboration avec les communautés. </normal>
    <normal>
      <bold>Le droit de savoir est controversé, mais dans les crises humanitaires, la nécessité de
        savoir fait de l&#8217;information un élément essentiel de l&#8217;intervention. </bold>
    </normal>
    <normal>
      <bold>Ensemble, nous pouvons préserver et rétablir un espace pour l&#8217;humanité.</bold>
    </normal>
  </Story>
  <wdr-exported-hyperlinks>
    <link id="link-0001" href="https://trust.communityengagementhub.org/fr/a-propos-de-nous/"
      kind="external" storyTypeRaw="REGULAR_STORY" storyId="345257">indice de confiance des
      communautés</link>
  </wdr-exported-hyperlinks>
  <wdr-exported-endnote-hyperlinks>
    <link id="link-0002"
      href="https://rcrcconference.org/app/uploads/2019/12/33IC-R6-Act-today-shape-tomorrow_ADOPTED-clean_fr.pdf"
      kind="external" storyTypeRaw="ENDNOTE_STORY" storyId="421573">
      https://rcrcconference.org/app/uploads/2019/12/33IC-R6-Act-today-shape-tomorrow_ADOPTED-clean_fr.pdf</link>
    <link id="link-0003"
      href="https://www.ifrc.org/sites/default/files/2023-04/2022_WDR_Full_FR_LR.pdf"
      kind="external" storyTypeRaw="ENDNOTE_STORY" storyId="421573">
      https://www.ifrc.org/sites/default/files/2023-04/2022_WDR_Full_FR_LR.pdf</link>
    <link id="link-0004" href="https://www.ifrc.org/sites/default/files/WDR-2013.pdf"
      kind="external" storyTypeRaw="ENDNOTE_STORY" storyId="421573">
      www.ifrc.org/sites/default/files/WDR-2013.pdf</link>
    <link id="link-0005"
      href="https://www.oecd.org/en/publications/an-international-effort-using-behavioural-science-to-tackle-the-spread-of-misinformation_b7709d4f-en.html"
      kind="external" storyTypeRaw="ENDNOTE_STORY" storyId="421573">
      https://www.oecd.org/en/publications/an-international-effort-using-behavioural-science-to-tackle-the-spread-of-misinformation_b7709d4f-en.html</link>
    <link id="link-0006" href="https://ide.mit.edu/wp-content/uploads/2024/04/RB__3-31-24.pdf"
      kind="external" storyTypeRaw="ENDNOTE_STORY" storyId="421573">
      https://ide.mit.edu/wp-content/uploads/2024/04/RB__3-31-24.pdf</link>
    <link id="link-0007" href="https://www.unhcr.org/handbooks/informationintegrity/"
      kind="external" storyTypeRaw="ENDNOTE_STORY" storyId="421573">
      www.unhcr.org/handbooks/informationintegrity</link>
    <link id="link-0008"
      href="https://www.icrc.org/en/publication/addressing-harmful-information-conflict-settings-response-framework-humanitarian"
      kind="external" storyTypeRaw="ENDNOTE_STORY" storyId="421573">
      https://www.icrc.org/en/publication/addressing-harmful-information-conflict-settings-response-framework-humanitarian</link>
    <link id="link-0009" href="https://data.ifrc.org/fr/ocac" kind="external"
      storyTypeRaw="ENDNOTE_STORY" storyId="421573">https://data.ifrc.org/fr/ocac</link>
    <link id="link-0010"
      href="https://www.ifrc.org/fr/notre-promesse/confiance-et-redevabilite/politiques-et-engagements-cles"
      kind="external" storyTypeRaw="ENDNOTE_STORY" storyId="421573">
      https://www.ifrc.org/fr/notre-promesse/confiance-et-redevabilite/politiques-et-engagements-cles</link>
  </wdr-exported-endnote-hyperlinks>
  <endnotes>
    <endnote endnoteId="u617d5" n="1" textRangeId="u617d6">
      <endnote-text>
        Résolution 6 de la XXXIIIeConférence internationale de la Croix-Rouge et du
        Croissant-Rouge, Agir aujourd’hui pour façonner le monde de demain (2019), 33IC/19/R6,
        paragraphe
        1,https://rcrcconference.org/app/uploads/2019/12/33IC-R6-Act-today-shape-tomorrow_ADOPTED-clean_fr.pdf.</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u617da" n="2" textRangeId="u617db">
      <endnote-text>Les sept Principes fondamentaux sont l’humanité, l’impartialité, la neutralité,
        l’indépendance, le volontariat, l’unité et l’universalité. Ils sont mentionnés dans le
        Préambule des Statuts du Mouvement international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge,
        adoptés par la XXVeConférence internationale de la Croix-Rouge en octobre 1986.</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u617dc" n="3" textRangeId="u617dd">
      <endnote-text>IFRC.&lt;cite&gt;Rapport sur les catastrophes dans le monde
        2022&lt;/cite&gt;:&lt;cite&gt;Confiance, équité et action locale&lt;/cite&gt;. (2022)
        Résumé, p. 10.https://www.ifrc.org/sites/default/files/2023-04/2022_WDR_Full_FR_LR.pdf.</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u617df" n="4" textRangeId="u617e0">
      <endnote-text>Barclay, D.A.&lt;cite&gt;Disinformation: The Nature of Facts and Lies in the
        Post-Truth Era&lt;/cite&gt;. (Rowman and Littlefield, 2022) p. xv.</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u617e1" n="5" textRangeId="u617e2">
      <endnote-text>IFRC.&lt;cite&gt;Rapport sur les catastrophes dans le monde 2013 : Technologies
        et futur de l’action humanitaire.&lt;/cite&gt;(2013)
        p.172www.ifrc.org/sites/default/files/WDR-2013.pdf(lien vers la version anglaise).</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u617e3" n="6" textRangeId="u617e4">
      <endnote-text>Comme l’a montré une étude de l’OCDE sur les mesures prises pendant la pandémie
        de Covid-19, les messages guides ont réduit de 21 % l’intention de partager de faux titres
        par rapport à un groupe de contrôle, en particulier chez les utilisateurs fréquents
        d’Internet. OCDE.&lt;cite&gt;Misinformation and Disinformation: An International Effort
        Using Behavioural Science to Tackle the Spread of Misinformation&lt;/cite&gt;. Policy Paper
        No. 21.
        (2022).https://www.oecd.org/en/publications/an-international-effort-using-behavioural-science-to-tackle-the-spread-of-misinformation_b7709d4f-en.html.
        Voir également l’initiative du MIT sur l’économie numérique.&lt;cite&gt;Reducing
        Misinformation Sharing with Accuracy Prompts&lt;/cite&gt;. Research Brief (2024). Ce rapport
        présente des expériences menées sur le terrain, montrant que les messages au contenu neutre
        encourageant les internautes à s’assurer de la véracité des informations avant de les
        partager réduisent la diffusion de
        mésinformations.https://ide.mit.edu/wp-content/uploads/2024/04/RB__3-31-24.pdf.</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u617e5" n="7" textRangeId="u617e6">
      <endnote-text>Ibid, OCDE (2022).u617e6u617e5</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u617e7" n="8" textRangeId="u617e8">
      <endnote-text>Glover, J.&lt;cite&gt;Humanity: A Moral History of the Twentieth
        Century&lt;/cite&gt;. (1999) p.22, 24-25.</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u617e9" n="9" textRangeId="u617ea">
      <endnote-text>Ibid, p.414.u617eau617e9</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u617eb" n="10" textRangeId="u617ec">
      <endnote-text>Pictet, J.&lt;cite&gt;Les principes fondamentaux de la
        Croix-Rouge&lt;/cite&gt;:&lt;cite&gt;commentaire&lt;/cite&gt;(1979).</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u617ef" n="11" textRangeId="u617f0">
      <endnote-text>Devidal, P. ’&lt;cite&gt;Lost in Digital Translation? The Humanitarian
        Principles in the Digital Age,&lt;/cite&gt;’ Revue internationale de la Croix-Rouge.
        2024:(106)925, p.120–154.</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u617f1" n="12" textRangeId="u617f2">
      <endnote-text>Deffenbaugh, N. De-Dehumanization: Practicing Humanity.&lt;cite&gt;Revue
        internationale de la Croix-Rouge.&lt;/cite&gt;2024:106(925).</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u617f3" n="13" textRangeId="u617f4">
      <endnote-text>Ibid, p. 56-89.u617f4u617f3</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u617f5" n="14" textRangeId="u617f6">
      <endnote-text>Adapté de l’allocution prononcée par Jagan Chapagain, secrétaire général de la
        Fédération internationale, lors du lancement du rapport sur le climat de la Fédération
        internationale,&lt;cite&gt;Climate changed Me&lt;/cite&gt;(2023).</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u617f8" n="15" textRangeId="u617f9">
      <endnote-text>L’application des engagements pris dans la résolution 9 (2003) requiert
        aujourd’hui de s’attaquer aux dimensions numériques de l’intolérance et d’intégrer les
        réponses aux informations préjudiciables dans des stratégies plus générales d’inclusion, de
        protection et d’engagement fondé sur des principes, tant en ligne que hors
        ligne.u617f9u617f8</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u617fa" n="16" textRangeId="u617fb">
      <endnote-text>CICR.&lt;cite&gt;Addressing Harmful Information in Conflict Settings: A Response
        Framework for Humanitarian Organizations&lt;/cite&gt;. (2025). Le CICR estime que les
        décisions relatives à l’opportunité, au moment et à la manière de réagir à des informations
        préjudiciables sont fondées sur le potentiel de préjudice et de propagation des informations
        et les indicateurs de risque associés, p. 12 ; Lindsey, C. et Glasser, G.&lt;cite&gt;Report
        of Second Expert Meeting on the Development of a Harms Methodology&lt;/cite&gt;. CyberPeace
        Institute. (2024). Aux pages 5 et 6, la notion de préjudice est définie comme la
        détérioration ou la perturbation de la capacité ou de l’aptitude d’une entité à fonctionner
        ou à exister comme elle l’aurait fait dans son contexte habituel. Cette définition recense
        quatre niveaux de préjudice, touchant les personnes, les organisations, les sociétés et la
        paix et la sécurité internationales. Voir aussi :ONU. Organe consultatif de haut niveau sur
        l’intelligence artificielle.&lt;cite&gt;Gouverner l’IA au bénéfice de
        l’humanité&lt;/cite&gt;:&lt;cite&gt;Rapport final&lt;/cite&gt;. (2024). Version anglaise
        citée dans : Paris Peace Forum.&lt;cite&gt;Forging Global Cooperation on AI Risks: Cyber
        Policy as a Governance Blueprint&lt;/cite&gt;. (2025). Il en ressort que la gouvernance de
        l’IA devrait être essentiellement centrée sur les risques et les préjudices, et se
        concentrer sur les personnes responsables et à risque, et non seulement sur ce qui est à
        risque.</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u617fd" n="17" textRangeId="u617fe">
      <endnote-text>HCR.&lt;cite&gt;Information Integrity
        Toolkit.&lt;/cite&gt;(2025).www.unhcr.org/handbooks/informationintegrity.</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u617ff" n="18" textRangeId="u61800">
      <endnote-text>
        CICR.&lt;cite&gt;Addressing Harmful Information in Conflict Settings: A Response
        Framework for Humanitarian Organizations&lt;/cite&gt;.
        (2025).https://www.icrc.org/en/publication/addressing-harmful-information-conflict-settings-response-framework-humanitarian.</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u61802" n="19" textRangeId="u61803">
      <endnote-text>
        Le processus ECCO est un processus global qui aide les Sociétés nationales à
        évaluer leurs capacités et leur performance. Il leur permet de définir leurs forces et leurs
        faiblesses, de concentrer leurs efforts pour devenir des prestataires de services solides et
        durables, et de se mesurer au regard des normes minimales attendues des organisations
        humanitaires et de développement modernes. IFRC.&lt;cite&gt;Évaluation et certification des
        capacités organisationnelles.&lt;/cite&gt;(2019).. Voir aussi Politiques et engagements
        clés.https://data.ifrc.org/fr/ocachttps://www.ifrc.org/fr/notre-promesse/confiance-et-redevabilite/politiques-et-engagements-cles.</endnote-text>
    </endnote>
    <endnote endnoteId="u61804" n="20" textRangeId="u61805">
      <endnote-text>DiResta, R.&lt;cite&gt;Invisible Rulers&lt;/cite&gt;:&lt;cite&gt;The People Who
        Turn Lies into Reality.&lt;/cite&gt;(2024), p. 318.</endnote-text>
    </endnote>
  </endnotes>
</Story>